<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD13" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD13 ./akomantoso30.xsd">
  <debate name="Official Report">
    <meta>
      <identification source="#debates">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/ie/debateRecord/comhchoiste_na_gaeilge_na_gaeltachta_agus_phobal_labhartha_na_gaeilge/2022-07-06/debate/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/ie/debateRecord/comhchoiste_na_gaeilge_na_gaeltachta_agus_phobal_labhartha_na_gaeilge/2022-07-06/debate"/>
          <FRBRdate date="2022-07-06" name="#generation"/>
          <FRBRauthor as="#author" href="/ie/oireachtas/committee/dail/33/comhchoiste_na_gaeilge_na_gaeltachta_agus_phobal_labhartha_na_gaeilge"/>
          <FRBRcountry value="ie"/>
          <FRBRname value="debate"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/ie/debateRecord/comhchoiste_na_gaeilge_na_gaeltachta_agus_phobal_labhartha_na_gaeilge/2022-07-06/debate/mul@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/ie/debateRecord/comhchoiste_na_gaeilge_na_gaeltachta_agus_phobal_labhartha_na_gaeilge/2022-07-06/debate/mul@"/>
          <FRBRdate date="2022-07-06" name="#reported"/>
          <FRBRauthor as="#editor" href="#debates"/>
          <FRBRlanguage language="eng"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/ie/debateRecord/comhchoiste_na_gaeilge_na_gaeltachta_agus_phobal_labhartha_na_gaeilge/2022-07-06/debate/mul@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/ie/debateRecord/comhchoiste_na_gaeilge_na_gaeltachta_agus_phobal_labhartha_na_gaeilge/2022-07-06/debate/mul@.akn"/>
          <FRBRdate date="2022-07-22" name="#publication"/>
          <FRBRauthor as="#editor" href="#debates"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#debates">
        <TLCPerson eId="AengusOSnodaighSF" href="/ie/oireachtas/member/id/Aengus-Ó-Snodaigh.D.2002-06-06" showAs="Aengus Ó Snodaigh"/>
        <TLCPerson eId="DaraCalleary" href="/ie/oireachtas/member/id/Dara-Calleary.D.2007-06-14" showAs="Dara Calleary"/>
        <TLCPerson eId="NiallODonnghaile" href="/ie/oireachtas/member/id/Niall-Ó-Donnghaile.S.2016-04-25" showAs="Niall Ó Donnghaile"/>
        <TLCRole href="role/chair" showAs="Chair" eId="Chair"/>
        <TLCRole href="role/vice_chairman" showAs="Vice Chairman" eId="Vice_Chairman"/>
        <TLCRole href="role/author" showAs="author" eId="author"/>
        <TLCRole href="role/editor" showAs="editor" eId="editor"/>
      </references>
    </meta>
    <preface>
      <block name="title_ga">
        <docTitle>DÍOSPÓIREACHTAÍ PARLAIMINTE</docTitle>
      </block>
      <block name="title_en">
        <docTitle>PARLIAMENTARY DEBATES</docTitle>
      </block>
      <block name="proponent_ga">
        <docProponent>TITHE an OIREACHTAS</docProponent>
      </block>
      <block name="proponent_en">
        <docProponent>HOUSES OF THE OIREACHTAS</docProponent>
      </block>
      <block name="committee_ga">
        <docCommittee>Joint Committee on the Irish Language, the Gaeltacht and the Irish-speaking Community</docCommittee>
      </block>
      <block name="committee_en">
        <docCommittee>Comhchoiste na Gaeilge, na Gaeltachta agus Phobal Labhartha na Gaeilge</docCommittee>
      </block>
      <block name="status_ga">
        <docStatus>TUAIRISC OIFIGIÚIL</docStatus>
      </block>
      <block name="status_en">
        <docStatus>(OFFICIAL REPORT)</docStatus>
      </block>
      <block name="date_ga">
        <docDate date="2022-07-06">Dé Céadaoin, 06 Iúil 2022</docDate>
      </block>
      <block name="date_en">
        <docDate date="2022-07-06">Wednesday, 06 July 2022</docDate>
      </block>
      <block refersTo="#unrevised" name="version_en">
        <docStatus>Unrevised</docStatus>
      </block>
      <block refersTo="#unrevised" name="version_ga">
        <docStatus>Neamhcheartaithe</docStatus>
      </block>
    </preface>
    <debateBody>
      <debateSection name="prelude" eId="dbsect_1">
        <summary class="Center" eId="sum_1">Tháinig an Comhchoiste le chéile ag 01:30 p.m.</summary>
        <summary class="Center" eId="sum_2">The Joint Committee met at 01:30 p.m.</summary>
        <rollCall>
          <summary class="Center" eId="sum_3">Comhaltaí a bhí i láthair / Members present:</summary>
          <table>
            <tr>
              <th>
                <p eId="para_1">Teachtaí Dála / Deputies</p>
              </th>
              <th>
                <p eId="para_2">Seanadóirí / Senators</p>
              </th>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <p eId="para_3">
                  <person refersTo="#DaraCalleary">Dara Calleary</person>
                </p>
              </td>
              <td>
                <p eId="para_4">
                  <person refersTo="#LorraineCliffordLee">Lorraine Clifford-Lee</person>
                </p>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <p eId="para_5">
                  <person refersTo="#CatherineConnolly">Catherine Connolly</person>
                </p>
              </td>
              <td>
                <p eId="para_6">
                  <person refersTo="#SeanKyne">Seán Kyne</person>
                </p>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <p eId="para_7">
                  <person refersTo="#PaDaly">Pa Daly</person>
                </p>
              </td>
              <td>
                <p eId="para_8">
                  <person refersTo="#NiallODonnghaile">Niall Ó Donnghaile.</person>
                </p>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <p eId="para_9">
                  <person refersTo="#JoeMcHugh">Joe McHugh</person>
                </p>
              </td>
              <td/>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <p eId="para_10">
                  <person refersTo="#AindriasMoynihan">Aindrias Moynihan</person>
                </p>
              </td>
              <td/>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <p eId="para_11">
                  <person refersTo="#MarcOCathasaigh">Marc Ó Cathasaigh.</person>
                </p>
              </td>
              <td/>
            </tr>
          </table>
          <summary eId="sum_4">
            <person as="#Chair" refersTo="#AengusOSnodaighSF">Teachta / Deputy Aengus Ó Snodaigh sa Chathaoir / in the Chair.</person>
          </summary>
        </rollCall>
      </debateSection>
      <debateSection name="debate" eId="dbsect_2">
        <heading>Foilsitheoireacht agus Léitheoireacht na Gaeilge: Plé (Atógáil)<recordedTime time="2022-07-06T13:30:00+01:00"/></heading>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_1">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T13:30:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_12">Leanfaidh an cruinniú seo ar aghaidh go dtí 4 p.m. más gá, cé go bhfuil súil agam nach gá. Níl aon leithscéal faighte againn. Táimid ag súil le cúpla duine eile. Beidh dhá sheisiún inár gcruinniú inniu. Sa chéad seisiún, pléifimid spreagadh foilsitheoireachta agus léitheoireachta na Gaeilge le hionadaithe ó shiopaí leabhar éagsúla. Sa dara seisiún, pléifimid bearta TG4 agus na héilimh réamhcháinaisnéise a bheidh ann roimh ré le hionadaithe ó TG4.</p>
          <p eId="para_13"> Cuirim fearadh na fáilte roimh na comhaltaí den chomhchoiste atá anseo agus roimh aon chomhalta eile a thiocfaidh isteach chun freastal ar an gcruinniú, roimh na finnéithe a bheidh ag labhairt os ár gcomhair agus roimh an lucht atá ag breathnú ar an gcruinniú seo ar sheirbhís teilifíse an Oireachtais nó in aon áit eile. Cuirim fáilte roimh Gráinne Ní Mhuilneoir, bainisteoir An Siopa Leabhar de chuid Chonradh na Gaeilge ag 6 Sráid Fhearchair; Liam Donnelly, bainisteoir Hodges Figgis i mBaile Átha Cliath; agus ó Shiopa Leabhar Uí Chionnaith i gContae na Gaillimhe, Sarah Kenny, bainisteoir margaíochta, agus Tomás Kenny, bainisteoir ginearálta. Gabhaim buíochas leo as teacht isteach anseo chun a bheith linn inniu. Cuirim ar an taifead go bhfuil na finnéithe go léir ag freastal ar an gcruinniú ó sheomra choiste 4 laistigh de phurláin Thithe an Oireachtais.</p>
          <p eId="para_14"> Sula ndéanfaidh muid plé ar ábhar an lae inniu tá dualgas orm na rialacha agus na treoracha seo a leanas a leagan faoi bhráid na bhfinnéithe agus na gcomhaltaí atá ag freastal ar an gcruinniú.</p>
          <p eId="para_15"> Meabhraím do chomhaltaí, d’fhinnéithe agus do bhaill fhoirne a chinntiú go bhfuil a ngutháin shoghluaiste múchta le linn an chruinnithe mar gur féidir leis na gléasanna seo cur as do chóras craolacháin, eagarthóireachta agus fuaime Thithe an Oireachtais. Tá an rogha ag comhaltaí freastal ar an gcruinniú go fisiciúil sa seomra coiste nó go fíorúil ar Microsoft Teams, ar an gcoinníoll, i gcás cruinnithe phoiblí, gur óna n-oifigí i dTithe an Oireachtais a dhéantar sin. Is de bharr riachtanais bhunreachtúla a dhéantar é sin. Nuair atá comhaltaí ag freastal óna n-oifigí, ba chóir dóibh a bhfíseáin a bheith ar siúl an t-am go léir agus iad féin le feiceáil ar an scáileán. Baineann an coinníoll seo le finnéithe freisin ach tá na finnéithe go léir anseo sa seomra cruinnithe inniu. Ba chóir d'aon duine atá ag freastal ar an gcruinniú go fíorúil a chinntiú go bhfuil a micreafóin múchta nuair nach bhfuil siad ag labhairt. </p>
          <p eId="para_16"> Cuirim ar aird na bhfinnéithe go bhfuil siad, de bhua Bhunreacht na hÉireann agus reachtaíochta araon, faoi chosaint ag lánphribhléid maidir leis an bhfianaise a thugann siad don chomhchoiste chomh fada agus atá siad lonnaithe laistigh de phurláin Thithe an Oireachtais agus an fhianaise sin á tabhairt acu. Ní féidir le finnéithe brath ar an gcosaint sin agus fianaise á tabhairt acu ó thaobh amuigh de phurláin Thithe an Oireachtais. Molaim d'fhinnéithe, go mór mór iad atá ag freastal ar an gcruinniú ón taobh amuigh cé nach bhfuil sé sin ábhartha inniu, a bheith cúramach agus fianaise á tabhairt acu. Má ordaíonn an comhchoiste dóibh éirí as fianaise a thabhairt i leith ní áirithe, ba chóir dóibh amhlaidh a dhéanamh láithreach. Ordaítear d’fhinnéithe gan aon fhianaise a thabhairt nach fianaise í a bhaineann le hábhar na n-imeachtaí atá á bplé ag an gcomhchoiste. Ba chóir dóibh a bheith ar an eolas go ndéanfar na ráitis tosaigh a chuireann siad faoi bhráid an chomhchoiste a fhoilsiú ar shuíomh gréasáin an chomhchoiste tar éis an chruinnithe seo.</p>
          <p eId="para_17">Fiafraítear d’fhinnéithe agus do chomhaltaí araon an cleachtadh parlaiminte a urramú nár chóir, más féidir, daoine nó eintiteas a cháineadh, líomhaintí a dhéanamh ina n-aghaidh ná tuairimí a thabhairt maidir leo ina ainm, ina hainm nó ina n-ainmneacha nó ar shlí ina bhféadfaí iad a aithint. Chomh maith leis sin, fiafraítear dóibh gan aon rud a rá a d’fhéadfaí breathnú air mar ábhar díobhálach do dhea-chlú aon duine nó eintiteas. Mar sin, dá bhféadfadh a ráitis a bheith clúmhillteach do dhuine nó eintiteas aitheanta, ordófar dóibh éirí as an ráiteas sin láithreach. Tá sé ríthábhachtach go ngéillfidh siad leis an ordú sin láithreach.</p>
          <p eId="para_18"> Anois, díreoimid isteach ar ábhar an chruinnithe. Aithním go bhfuil na Teachtaí Ó Muimhneachán, McHugh agus Ó Cathasaigh linn ar líne ar Microsoft Teams. Chonaic mé an Seanadóir Kyne ar líne ar feadh tamall freisin. Laistigh sa seomra coiste, seachas mé féin, tá an Teachta Connolly agus an Seanadóir Ó Donnghaile.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_2">
          <from> Ms Gráinne Ní Mhuilneoir<recordedTime time="2022-07-06T13:40:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_19">Gabhaim buíochas leis an gCathaoirleach agus leis na baill eile as an gcuireadh seo a thabhairt do An Siopa Leabhar labhairt os comhair an chomhchoiste seo. Is mise bainisteoir An Siopa Leabhar ar Shráid Fhearchair i gceanncheathrú Chonradh na Gaeilge. Is siopa é a fheidhmíonn trí Ghaeilge agus a fhreastalaíonn ar chustaiméirí ar an oileán seo agus go hidirnáisiúnta. Labhróidh mé beagáinín faoin siopa agus luafaidh mé moltaí faoi leith atá againn agus bearnaí atá aitheanta againn sa mhargadh ó bheith ag caint le custaiméirí, le léitheoirí, le teaghlaigh, le foghlaimeoirí agus le léitheoirí dílse leabhair Ghaeilge.</p>
          <p eId="para_20"> Tá aitheasc i bhfad níos faide scríofa amach agus curtha isteach agam. Ar mhaithe le gontacht, ní bheidh mé ag dul isteach go rómhion sa scéal anseo. Osclaíodh doras an tsiopa in 1975. Tá an siopa ar oscailt agus ag feidhmiú trí Ghaeilge ó shin i leith. Is ann don siopa fós a bhuí le Conradh na Gaeilge, a sheasann an fód ar son an tsiopa agus a chuireann an t-ionad ar fáil. Ceapadh mise sa ról seo in 2018. Tá neart forbairtí curtha i bhfeidhm ó shin le hacmhainní teoranta. Tá an fhoireann méadaithe againn agus tá suíomh idirlín comhaimseartha againn, rud a shábháil an siopa le linn na dianghlasála. Tá réimse agus líon an stoic ardaithe, tá teacht isteach, móide caiteachas, ardaithe. Thar aon rud eile, tá leagan amach an tsiopa leasaithe. Molaimid do dhuine ar bith nach raibh istigh le tamall anuas cuairtín a thabhairt ar an siopa chun na hathruithe sin a fheiceáil.</p>
          <p eId="para_21"> Ba mhaith linn an Áisíneacht Dáileachán Leabhar a mholadh as an obair atá curtha i gcrích. Tá sí i ndiaidh forbairtí móra a chur i bhfeidhm le cúpla bliain anuas in ainneoin foireann teoranta, acmhainní teoranta agus iad a bheith curtha amach go Dún Seachlainn ar an taobh eile den M50. Tacaím go cinnte le daoine eile atá i ndiaidh a rá gur cheart go mbeadh suíomh idirlín acu, fiú más cuid de shuíomh an Fhorais féin é, a léireodh cé hiad na foilsitheoirí a ndéanann sí soláthar orthu.</p>
          <p eId="para_22"> Tá pointe eile le hardú againn mar gheall ar an dáileachán. Mar shiopa, is é sin mar chustaiméir atá ag an dáileoir, ní féidir linn leabhar a ordú ó na dáileoirí, Áis nó eile, mura bhfuil a fhios againn gurb ann dó. Le blianta beaga anuas, tá brú curtha againn ar sholáthraithe éagsúla scéal a chur chugainn nuair a bhíonn leabhair ar fáil. Ní hé go bhfuil muid suite ar Shráid Fhearchair ag fanacht ar gach eolas teacht chomh fada linn. Téimid sa tóir ar an eolas céanna agus fós tá leabhair nach gcloisimid fúthu go ceann seachtainí nó míonna i ndiaidh a bhfoilsithe ceal teagmhála. Caithfear cuimhneamh gur siopa Gaeilge muid atá ag iarraidh leabhair Ghaeilge a cheannach agus a dhíol agus a thuigeann gurb ann d’fhoilsitheoirí difriúla agus go bhfuil aithne againn ar a chéile. Níl mé cinnte an mar sin a bhíonn an scéal le siopaí eile. </p>
          <p eId="para_23"> Cuireann An Siopa Leabhar seirbhís Ghaeilge ar fáil. Aon rud a dhéanann muid, déanann muid i nGaeilge é, pé rud atá i gceist. Cuireann an méid sin ar fad leis an eispéireas custaiméara agus leagaimid an-bhéim air sin. Creidim go bhfuil neart mór a d’fhéadfadh siopaí eile na tíre a fhoghlaim ó An Siopa Leabhar mar gheall ar sholáthar leabhar Gaeilge agus cad is custaiméir le Gaeilge ann. Moltar go bhfeicfidh siopaí go ginearálta mar bhuntáiste é má tá Gaeilge ag daoine ar an bhfoireann agus go dtacóidh siad le húsáid na teanga san ionad oibre. Moltar an rud céanna i dtaca leis na leabharlanna poiblí. Creidim go láidir go bhfuil i bhfad níos mó daoine sa tír seo a cheannódh nó a léadh leabhair Ghaeilge ach fios a bheith acu gurb ann dóibh.</p>
          <p eId="para_24"> Ba mhian liom labhairt, más go tapa féin é, faoi chuid de na bearnaí atá aitheanta againn mar shiopa Gaeilge, is é sin, rudaí a dtagann daoine chugainn á lorg go rialta. D’fhéadfainn an lá a chaitheamh ag labhairt faoi seo ach tuigim na teorainneacha atá ann. Tá bearnaí ann do léitheoirí céimnithe, is é sin leabhair do dhaoine fásta i sraith a éiríonn níos deacra de réir mar a théitear ar aghaidh; leabhair agus acmhainní dírithe ar dhaoine a bhfuil deacrachtaí foghlama acu, go háirithe disléicse; leabhráin i dteangacha eile le ligean do dhaoine an Ghaeilge a fhoghlaim gan brath ar an mBéarla; foclóirí Gaeilge agus teangacha eile, mar shampla, foclóir Gaeilge-Fraincis agus Fraincis-Gaeilge; leabhair le carachtair ilchineálacha, mar shampla carachtair LADTA+, is é sin carachtair aeracha, déghnéasacha, tras, aiteacha, idirghnéis agus eile; agus leabhair le cineálacha éagsúla teaghlach, daoine faoi mhíchumas agus an sórt ilchineálachta a chuirfeadh fonn ar dhaoine ó chúlraí éagsúla leabhair Ghaeilge a phiocadh suas. Ba chóir guthanna ó phobail éagsúla a aimsiú, a mholadh agus a fhorbairt. Tá bearna do shraitheanna do dhéagóirí leis an údar céanna agus a leanann na carachtair chéanna. Ba ghá infheistíocht ama agus fís fhadtéarmach a bheith ann idir scríbhneoirí, fhoilsitheoirí agus mhaoinitheoirí. Tá bearna ann do ghreannáin nó coimicí de bhunadh na Gaeilge agus do leabhair dhátheangacha ina bhfuil an dá theanga ag breathnú ar a chéile. Facing page translation a dtugtar air sin. Is rímhinic a chuirtear ceist orainne in An Siopa Leabhar faoi sin agus caithfidh muid leabhair do ghasúir a mholadh do dhaoine fásta. Tá bearna ann freisin do leabhair le gníomhaíochtaí, mar shampla crosfhocail agus cuardach focal do dhaoine óga.</p>
          <p eId="para_25"> Moltar, i dtosach báire, scéim na gcoimisiún faoi chlár na leabhar Gaeilge a thabhairt ar ais agus a chur ar fáil arís. Moltar ansin brainse breise fós de scéim na gcoimisiún a úsáid le daoine a spreagadh chun tús a chur ag líonadh na mbearnaí seo. Theastódh infheistíocht ón Chomhairle um Oideachas Gaeltachta agus Gaelscolaíochta mar gheall ar acmhainní do dhaoine le deacrachtaí foghlama. Thairis sin, moltar go leagfar dualgas ar An Gúm saothair a choimisiúnú a léiríonn an ilchineálacht agus an t-idirchultúrachas atá fásta agus ag fás sa phobal idir bhunsaothair Ghaeilge agus aistriúcháin. Tá i bhfad níos mó le rá agam, ach níl ar intinn agam fanacht anseo go dtí 4 p.m. nó fiú meán oíche, mar a bheadh ag teastáil le dul trí gach rud. Táim ag súil le ceisteanna agus plé.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_3">
          <from> Mr. Liam Donnelly<recordedTime time="2022-07-06T13:40:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_26">I thank the committee for inviting us to speak before it on the topic of encouraging the publication and reading of Irish language material. As a bookshop, we will try to describe some of the issues which affect us and therefore the wider trade in stocking books in the Irish language. In Dublin, there are very few bookshops that devote more than a shelf or two to Irish language books. Ourselves and An Siopa Leabhar on Harcourt Street have a larger range than most. Why is this? Most bookshops have a very small surface area and must maximise sales per square foot. Devoting a percentage of this space to Irish language books is a risk that some of these shops are not willing to take as the returns from sales may not materialise.</p>
          <p eId="para_27"> The next issue is supply. Most books in the Irish language are distributed by Áisíneacht Dáileacháin Leabhar, ÁIS, which does an admirable job in supplying the trade and beyond with Irish language books. However, ordering can only be done by email and telephone. The industry standard is to use teleorder, an electronic ordering system which uses sales or databases used by bookshops. Not using this standard makes it time consuming for the bookshop to place orders as the data has to be transferred from the catalogue to email or even to read out over the phone.</p>
          <p eId="para_28"> It is just time-consuming for people to place orders and we are all pressed for time. As was mentioned before, Áis also does not have a searchable website through which orders can be made. That is one of the more important things it could do.</p>
          <p eId="para_29"> The international standard for the identification of books is the International Standard Book Number, ISBN. It is essentially a product identifier used by publishers, booksellers, libraries, Internet retailers and other supply chain participants for ordering, listing, sales records and stock control purposes. The ISBN identifies the registrant as well as the specific title, edition and format. Not all Irish book publishers conform to this standard, which causes issues in reordering and selling of books through electronic point of sale systems. Wholesale adoption of this standard would make it easier to reorder and identify sales.</p>
          <p eId="para_30"> There is vibrant and active publishing in the Irish language. It is concentrated on children's publishing in the main, then on Irish learning products and then on adult publishing. There appears to be a gap in publishing for those over the age of 10 with little being published for teenagers and young adults. The teenage and young adult market is one of the strongest growing and, in some ways, bravest parts of English language publishing. It tackles complex societal issues that are not tackled through the mainstream educational system. Adult publishing is also not diverse enough. There is a lot of poetry but fewer new fiction voices. Investment to help publishers market, design and commission new work is necessary, as is support for the writers who choose to write in Irish. Cover design in Irish language publishing has been poor but is improving. It needs to appeal to a more visually conscious younger audience.</p>
          <p eId="para_31"> Some of the most successful books over recent years have been accounts of the joys of learning Irish and books telling of the influence Irish has had on the English language. All of these books were written in English but never translated into Irish. <i>Motherfoclóir</i> is an example. Established publishers in English, including Penguin Ireland, Hachette Ireland, HarperCollins and Gill Books, need to be encouraged to produce books in Irish as part of their offer and encouraged to do translations. Some Irish publishers have produced fine translations of novels in English, French and numerous other languages. This in one way to allow readers to experience the familiar in the unfamiliar. Co-ordination is needed between curriculum developers and publishers to update the curriculum to keep it relevant. Some texts have been on the curriculum for 20 years, for example, <i>Cith is Dealán</i>. It is a wonderful book but I used it in school in 1979 and I do not know if it has any relevance to children today.</p>
          <p eId="para_32"> Irish language novels should be submitted for international awards to raise the profile of the language. We seem not to celebrate these writers by bringing them to a much wider audience outside of this country. Considering the amount of space given to books in English in all media including print, television and radio, the amount given to books in Irish seems minimal. It feels ghettoised, with the main review coverage in <i>Comhar</i> and once a year in <i>Books Ireland</i> towards the end of the year. That is the limit of the review coverage of Irish language books. National newspapers do not review Irish language books as often as they should. Neither does TV or radio. TG4's last books programme was in 2018. Raidió na Gaeltachta has some but not many. The last local radio station coverage I know of was a show on Donegal's Ocean FM, "Duilleoga", in 2019. That was the only one I could see in recent years. We also need to encourage the use of TikTok, Instagram and so on to promote the books to a younger audience. Having looked at the Seachtain na Gaeilge website, it seems that it is primarily concerned with the spoken language. The website does not celebrate the written word at all, with the exception of a paragraph saying that we have a long and glorious tradition of writing in Ireland. Irish language publishing is active and vibrant but suffers from a lack of visibility in shops and libraries. There is no reason that this cannot be reversed through a more dynamic relationship between the shops, publishers and libraries.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_4">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T13:50:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_33">Mr. Donnelly managed to struggle through without his glasses.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_5">
          <from> Ms Sarah Kenny<recordedTime time="2022-07-06T13:50:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_34">Gabhaim buíochas leis an gcoiste as ucht an chuiridh agus as an deis a bheith anseo inniu. Táim anseo le Tomás Kenny. Is as Siopa Leabhar agus Dánlann Uí Chionnaith i gContae na Gaillimhe muid. Bhunaigh ár seanathair agus ár seanmháthair an siopa i gcathair na Gaillimhe in 1940. Bhí leabhair Ghaeilge á ndíol acu ón tús. Leis sin, táimid ag díol leabhair Ghaeilge le 82 bliain anuas. Tá an teanga fíorthábhachtach dúinn inár ngnó. Tá sé fite fuaite i ngach rud a dhéanaimid agus inár n-obair laethúil. Is é sluán ár ngnólachta "leabhair do chuile mheabhair". Tá sé sin os cionn an dorais nuair atá tú ag teacht isteach sa siopa. Cloistear comhrá Gaeilge sa siopa gach lá.</p>
          <p eId="para_35"> Sna 1950idí, thosaigh muid ag easpórtáil. Chuir muid roinnt catalóg le chéile ag an am sin agus iad ar fad i nGaeilge. Ó shin i leith, tá daoine thar lear ag lorg leabhair i nGaeilge. Mhéadaigh an saghas gnó sin nuair a thosaigh muid ag taistil do na Stáit Aontaithe sna 1960idí ag tabhairt cuairt ar leabharlanna agus ollscoileanna ar fud na tíre sin agus go háirithe nuair a chuaigh muid ar an Idirlíon. Ceathracha bliain ó shin, toghadh muid mar phríomhsholáthróir leabhar Gaeilge agus leabhar Béarla don Library of Congress i Washington, an leabharlann is mó ar domhan. Thosaigh muid an rud céanna in an-chuid de na príomh-ollscoileanna sna Stáit Aontaithe trí na blianta, Notre Dame agus Harvard ina measc. Mar gheall air seo, chruthaigh muid margadh tábhachtach do leabhair Ghaeilge sna hinstitiúidí seo agus i measc daoine príobháideacha thar lear freisin. Tá sé mar sprioc againn an líon leabharlann agus institiúidí seo a mhéadú.</p>
          <p eId="para_36"> In 1994, thosaigh muid ag díol ar líne. Is muidne an siopa leabhar is faide ar an Idirlíon ar domhan. Anuraidh, sheol muid leabhair chuig 160 tír difriúla ar fud an domhain. Inár siopa i nGaillimh, tá thart ar 25,000 leabhar Gaeilge ar díol. Ina measc sin, tá seanleabhair, leabhair áthláimhe agus leabhair nua. Tá seans ann go bhfuil an bailiúchán is mó leabhar Gaeilge ar díol sa domhan againn. Gach bliain, díolaimid na mílte leabhar Gaeilge do chustaiméirí in Éirinn agus thar lear sa siopa agus ar líne. Inár dtuairim, tá a lán deiseanna ann níos mó leabhar Gaeilge a dhíol ach tá a lán fadhbanna ag spreagadh muid é seo a dhéanamh go héifeachtach. Tá mo dheartháir, Tomás Kenny, chun caint leis an gcoiste faoi seo anois.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_6">
          <from> Mr. Tomás Kenny<recordedTime time="2022-07-06T13:50:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_37">Gabhaim buíochas leis an gcoiste as ucht an chuiridh seo. Tá brón orm go mbeidh mé ag caint i mBéarla because this is something I am very passionate about and I would not be able to get my point across as eloquently in Irish. I have been selling books in Kenny's for 21 years. There are effectively three parts to the puzzle. There is the publishing of the book, its distribution and marketing and its sale. I will talk a little bit about each of the three.</p>
          <p eId="para_38"> There is very good State funding for publishers and there is an awful lot of books published in Irish. It is almost comparable to the number of books published in English on the island, which is remarkable given the relative size of the two readerships. However, there are issues with what is published. To echo what everyone has said thus far, that fact that some publishers do not use ISBNs is a nightmare because this does not allow books to be inputted into book databases and the point of sale systems that nearly every bookshop in the world uses.</p>
          <p eId="para_39">It just makes it awkward and more difficult for anyone to stock. The books are generally more expensive than their English counterparts of the same size. As Liam Donnelly has said, the design, the quality of the paper and the number of illustrations are to a lower standard than one would find in comparable English-language publications. I suspect the reason for that is it is an awful lot cheaper to publish the way it is being published, because, in all too many cases, the publishers do not think they have a saleable product and do not particularly care about selling it. It is more about getting the item published than it is anything beyond that.</p>
          <p eId="para_40"> Distribution is a very big issue. ÁIS's IT system is extremely poor. It has a wonderful staff who do what they can. It has moved very recently and has a better-functioning warehouse. I would say it has moved from one old software system to a new software system and all of its data is corrupted. The reason it does not have a searchable database - it has sent me a list of every book it has in stock – is it does not know what it has in stock. For example, in the “Title” column, it has authors, ISBNs or data publication, which is a nightmare. You cannot look through it.</p>
          <p eId="para_41"> For us, and for others, we want a scenario such as the Easons or Amazon websites where they have the books for sale. It cannot be for sale if there is no database to work from. There are approximately 6,000 books in ÁIS at present. We have approximately 1,800 of those on the site, because that is all we could extract from the data that it sent us, which is shockingly poor, but it is not a particularly difficult problem to solve. We deal with millions of books, had this issue and solved it in months. I do not see any reason it could not be improved with a bit more help for ÁIS.</p>
          <p eId="para_42"> With regard to sale of the book, Futa Fata is the only Irish-language publisher in the country which operates outside of this ÁIS system and it has a sales representative which is not directly linked with ÁIS. I get information about everything that Futa Fata publishes. We stock virtually everything that it publishes. Tadhg Mac Dhonnagáin comes into me to tell me what Futa Fata is publishing. With the exception of Tadhg Mac Dhonnagáin, in 21 years I have not once had a publisher come in to me to tell me what it has for sale, what it can sell, how it can do it, that it could bring in an author etc. There is not one day goes by that I do not have an English-language publisher come into us with regard to what it can do, how it can do it or to ask how it can improve. There is a complete and utter lack of interest or effort from Irish-language publishers to get their books to a readership. We have been lead to believe in our conversations that, effectively, they see us as a threat to a direct sale through them. If we are based in Galway and they are based 20 miles away and we sell a book in our shop, they consider it a sale that could have gone to them.</p>
          <p eId="para_43"> In a similar sense, the discounts that Irish-language publishers offer, which are standard and have not changed in 30 or 40 years, are a little over half of what we would get from English-language publishers. The bookshops that the committee has here today are all ideologically driven towards having Irish-language books, but if a bookshop is not so driven or is in a county that might not be traditionally considered a hotbed of Gaeltacht activity, there is no reason for it to stock these books. They cost more, sell less and the shop gets less margin on each book sold. There is no incentive whatsoever.</p>
          <p eId="para_44"> At the moment, all of the incentive is driven towards the publishers to publish the books. I have no issue with that. It is as it should be. There is some effort going towards helping ÁIS, but not enough. It is effectively operating a 1970s or 1980s model in a digital world. There are absolutely no resources whatsoever towards bookshops to bring in authors or to have events. I suspect that the lack comes both from the State and the publishers themselves.</p>
          <p eId="para_45"> In the past three years, we have sold Irish-language books to 29 different countries and to every single county on the island. There is an untapped market for these books that is untapped, but the current system puts obstacles to selling them in our way, instead of solutions. If I can in any way facilitate a change in this or a solution, I am happy to offer any help I can.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_7">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T14:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_46">Tá roinnt pointí spéisiúla ardaithe ansin. Gabhaim mo bhuíochas leis na finnéithe as a gcur i láthair agus as a bheith chomh hionraic sin sna pointí a rinne siad. Bheadh sé an-éasca dóibh teacht anseo agus a rá linn go raibh gach rud i gceart. Is léir dúinn nach bhfuil gach rud i gceart. Is é sin an fáth go bhfuilimid ag déanamh an cheist seo a chíoradh. Táimid ag iarraidh a bheith praiticiúil nuair atáimid ag cur tuairisce le chéile ar na fadhbanna atá ann agus an leigheas orthu. Tá na finnéithe tar éis cur leis an méid atá ráite ag daoine atá tar éis a bheith os ár gcomhair cheana maidir le foilsitheoireacht. Tá pointí nua le cloisteáil inniu mar gheall ar dhíolachán agus mar gheall ar phoiblíocht na leabhar. Cloisimid nach bhfuil na leabhair ar an gcaighdeán céanna le leabhair Bhéarla nó go bhfuil siad níos daoire. Ní aontaím leis sin ach b'fhéidir go mbeimid in ann é sin a chíoradh beagáinín eile.</p>
          <p eId="para_47"> Tá fadhb ann i nGaeilge agus i mBéarla ó thaobh téacsleabhar. Chuile bhliain, tagann téacsleabhar nua amach agus bíonn an seancheann fós i stoc agus gach uile thuismitheoir sa tír ag lorg téacsleabhar i nGaeilge nach bhfuil ar fáil. Tagann siad déanach nó a leithéid. An bhfuil a fhios ag na finnéithe faoin bhfadhb sin? An dtarlaíonn sé ina siopaí? Tháinig ceann eile chun cinn. Tá trí shiopa dhifriúla anseo. Nuair a thagann custaiméirí isteach, an bhfuil éileamh ann do chlosleabhair, amhail na cinn a éistear leo sa ghluaisteán, nó na ríomhleabhair nó ebooks? Tá dhá thuairim ann. Is iad na finnéithe na daoine a bhíonn ag díol na leabhar. Nuair a thagann daoine isteach ag ceannach leabhar, an mbíonn leabhair fhisiciúla, leabhair ar féidir leo é a chur isteach i ngléas éigin nó ríomhleabhair ag teastáil uathu?</p>
          <p eId="para_48"> Tá 25,000 leabhar Gaeilge i siopa Kenny’s agus méid eile ag na siopaí eile. Cad a tharlaíonn leis na leabhair? Mura mbogann stoc in aon siopa, bíonn ar an siopa fáil réidh leis nó é a chur ar ais. Mura bhfuil a fhios ag daoine go bhfuil siad ann, fanann siad ar an tseilf. An bhfuil aon bhealach gur féidir leis an siopa promotions a dhéanamh chun an stoc a bhrú nó an bhfuil siad ag tnúth le hÁIS nó an foilsitheoir an brú sin a dhéanamh?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_8">
          <from> Ms Gráinne Ní Mhuilneoir<recordedTime time="2022-07-06T14:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_49">Bhí an cheathrú cheist sin an-fhada. Beidh orm iarraidh ort í a chur arís.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_9">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T14:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_50">Cad a tharlaíonn leis an stoc atá ar na seilfeanna?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_10">
          <from> Ms Gráinne Ní Mhuilneoir<recordedTime time="2022-07-06T14:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_51">Ní tharlaíonn mórán leis.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_11">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T14:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_52">An mbogann sé? An bhfaigheann na siopaí réidh leis? An gcuireann siad ar ais é?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_12">
          <from> Ms Gráinne Ní Mhuilneoir<recordedTime time="2022-07-06T14:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_53">Is cinnte go dtarlaíonn na rudaí a luaigh tú leis na téacsleabhair. Bíonn moill orthu agus téann rudaí as cló. Bíonn leabhair ar fáil go pointe éigin agus díoltar amach iad. Bíonn scuaine leabhar agus caithfear 40 nó suas le 100 leabhar a chur i gcló arís. Faoi láthair, táimid ag fáil scéalta ó CJ Fallon á rá go mbeidh leabhair ar ais ar an dáta seo agus mar sin de. Bímid ag coinneáil súil ar an eolas sin. Is ceist é sin do na foilsitheoirí oideachais. Is cinnte go dtarlaíonn an fhadhb sna siopaí, is é sin go mbíonn daoine ag fanacht le hábhar.</p>
          <p eId="para_54"> Is é an dara chuid den cheist ná easpa soláthair ar an téacsleabhar féin. Bíonn an leabhar ar fáil i mBéarla go han-mhinic agus ní bhíonn aon leagan Gaeilge ar fáil. Go bhfios domsa, is iad CJ Fallon, Edco, An Gúm, agus An Chomhairle um Oideachas Gaeltachta agus Gaelscolaíochta a bhíonn ag plé lena leithéid. Teastaíonn am agus airgead chun na haistriúcháin a dhéanamh. Is aistriúcháin iad. Ní hé go scríobhtar na leabhair seo i nGaeilge ar an gcéad lá, de ghnáth. Teastaíonn acmhainní chun iad a chur ar fáil ar an margadh. Bíonn fanacht ann agus, fós, tá sraitheanna nach bhfuil críochnaithe fós. Is dócha gur mar sin a mhairfidh sé, má thagann athrú eile fós ar an gcuraclam, go bhfágfar leabhair atá as dáta agus go mbeidh codanna de shraitheanna nach bhfuil in úsáid níos mó fágtha ar sheilfeanna éagsúla na tíre seo.</p>
          <p eId="para_55"> Is deacra dúinn leabhair scoile a chur ar ais nó mar a bhíonn sé le leabhair fhilíochta. Má tá stoc ard againn le rud atá imithe as dáta, ní féidir linn fáil réidh leis, ach sa bhliain inar cheannaíomar é. B'fhéidir go bhfuil dul amú iomlán orm ach is é an chaoi go n-oibríonn sé dúinn ná go mbíonn aschur amháin sa bhliain ar na leabhair scoile agus caithfidh gurb iad na leabhair a cheannaíomar an bhliain sin a chuirimid ar ais.</p>
          <p eId="para_56"> Is é closleabhar an focal a bheadh agamsa ar audiobook. Tagann daoine isteach chugainn á lorg go cinnte ach ní thagann gach duine isteach ag lorg an ruda chéanna. Tá taithí agam air seo. Bhínn ag plé le Cois Life, an teach foilsitheoireachta, nuair a bhí sé fós ar an bhfód agus rinne Cois Life cuid mhór den mhéid atá ar fáil, is é sin sé chlosleabhar nó seacht gclosleabhar. Fuarthas maoiniú ón gComhairle Ealaíon leis iad a thaifeadadh agus a scaipeadh ar líne, ar Soundcloud, nó ar bhealach eile. Ní raibh dlúthdhioscaí déanta. Rinneadh dhá sheit dlúthdhiosca agus bhí siad iontach costasach le déanamh agus bhí an taifead an-chostasach agus an eagarthóireacht fuaime an-chostasach. Bhí constaicí roimh níos mó a dhéanamh.</p>
          <p eId="para_57"> Is cinnte go dtagann custaiméirí isteach á lorg ach ní bhíonn siad i gcónaí ag lorg an ruda chéanna. Tá daoine áirithe ag lorg dlúthdhioscaí agus tá daoine eile ag iarraidh iad a aimsiú ar leithéid Audible ar líne ar le Amazon é, ach b'fhéidir nach bhfuil siad ar an eolas faoi sin nó nach bhfuil siad ag iarraidh tacú le Amazon ar chúiseanna pearsanta. Tá daoine ag lorg, go fíorannamh, cóip fhisiciúla freisin gur féidir leo éisteacht leo. Tá neart bealaí éagsúla go bhféadfaí é sin a bheith ag teastáil ó dhaoine. Tá margadh níos mó ann le haghaidh dlúthdhioscaí ná mar a shíltear. Tagann daoine isteach i gcónaí ag lorg rudaí ar dhlúthdhioscaí agus bíonn díomá orthu leis na leabhair fhoghlamtha go bhfuil an t-ábhar imithe ar líne amháin agus nach bhfuil dlúthdhiosca ar fáil níos mó agus é a chur siúl ar ghléas éigin.</p>
          <p eId="para_58"> Faighimid ceist maidir le ríomhleabhair go han-mhinic. Bheadh taithí agam air sin ó bheith ag obair le Cois Life agus ó bheith ag obair sa siopa. Mar gheall leis an siopa, faighimid daoine á lorg agus, go bunúsach, deirim leo sin go bhfuil fáil ar mhéid áirithe ríomhleabhair Ghaeilge ach is droch-chomhartha é nach bhfuil a fhios acu faoi na cinn atá ann cheana féin gan trácht ar níos mó a bheith ar an bhfód. Tá sé iontach deacair teacht orthu, mar dhuine aonair, agus dul isteach ar a leithéid de Kobo nó Kindle agus teacht ar fhíorleabhair Ghaeilge. Tá an-chuid turscair agus droch-leabhair nach leabhair iad atá i ndiaidh a bheith aistrithe ag an meaisínaistriúchán agus nach raibh scríofa riamh agus atá i ndiaidh a bheith curtha suas ag daoine aonair, róbat nó córais.</p>
          <p eId="para_59"> Tá sé an-deacair an t-ábhar sin a scagadh, fiú, ar na siopaí agus don duine aonair dul isteach ar cheann de na siopaí sin agus fíorleabhair Ghaeilge a aimsiú. Ní hamháin sin, is córas Béarla atá i gceist leis na córais sin go léir agus níl siad tógtha le bheith in úsáid ag daoine le Gaeilge. Seans nach bhfuil na síntí fada sna teidil ná san eolas nó sa bhlurba a théann leis an ríomhleabhar. Chuir Cois Life 50 ar an margadh agus tá siadsan anois ag Cló Iar-Chonnacht. Tá sé millteanach deacair fiú teacht ar na cinn sin. Níl an locht ar na foilsitheoirí as sin. Tá an córas féin lochtach. Caithfidh na foilsitheoirí dul i ngleic le córas mór idirnáisiúnta Béarla leis iad a chur ar fáil don chustaiméir nó don leabharlann anseo. Tá an-chuid deacrachtaí ag baint leis sin. Ní bheinn róbhuartha faoin méid a chuireann ceist orainn mar gheall orthu in aon bhliain amháin, ar aon chaoi, agus toisc gur siopa muid a dhíolann leabhair fhisiciúla, níl mórán de thuairim againn mar gheall ar a ndíolachán ach an oiread, mar ní bheimid ag plé leo.</p>
          <p eId="para_60"> Fanann na leabhair nach ndíoltar iad, linne ar aon nós, le blianta agus níos mó blianta agus déanaimid athchúrsáil orthu ansin.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_13">
          <from> Mr. Liam Donnelly<recordedTime time="2022-07-06T14:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_61">To be bluntly honest, there is a cartel in Ireland for Irish primary and secondary-school textbooks. Five major publishers run it. They give the same discounts, returns terms and price increases. I can almost guarantee the price will increase by 5% every January. We left the textbook business 35 years ago, but I have experienced, when working with Easons and running its textbook division, that the same problems occur all of the time. The cartel - I am sorry to say - I think is between Gill, CJ Fallon, Edco and Folens. There is another one I have forgotten. They run it the same way. There are price increases every year. They change their text books every two or three years, sometimes as a basis of curriculum change, but often not. Sometimes, it is just because they can. I have never understood why they were allowed to run it like this.</p>
          <p eId="para_62"> Easons, to be fair, is the main supplier of textbooks in the country. Most bookshops cannot afford to do them. The discount is 25%. There is a 5% returns cap, which means that if one buys €100 worth of books and sell €50 worth, one can only return 5% and is still stuck with 50%. One has €45 worth of books in the shop that one can never sell. The publishers might change the following year and the textbook will be different. They run it that way and it is very difficult to make money. Easons is the only one that has really made a good fist of it. Some small shops are able to do it and, certainly, <i>textbooks.ie</i> has done a fantastic job of it online. However, the changing over of textbooks is a real issue, not just in Irish. It does not matter what the subject is. That is probably beyond the purview of this committee. I find it problematic how those publishers run their business.</p>
          <p eId="para_63"> Every bookshop has stock sitting on the shelf for years. With regard to Irish books, we never return books to the Irish publishers, especially not to ÁIS. We buy them and we have them. After two or three years, accounting wise, they mean nothing. They have been written off. I would sell them off cheap and get in new books. We will price promote to sell the stock on. Eventually, you will find it for €1 in a bargain bin. It will go and we will never buy it again. We might not be able to identify it, of course, because it would not have an ISBN, but we can then buy fresh stock.</p>
          <p eId="para_64"> We will always keep our core Irish stock in place.</p>
          <p eId="para_65">Some books of poetry by obscure poets, or very badly-produced books, just die. The good ones, however, keep on selling, which is always encouraging. The reason we stock the books is that they are good, especially in children's publishing. It is fantastic. Futa Fata does fantastic work. Many of the mainstream Irish publishers, such as Gill, do some great books as Gaeilge, which we never return. However, there is a real issue in adult publishing with bad books that people do not want to buy but we buy them because we do not know. We have never read them. We do not get a chance to read every book. One has to make a judgment and we buy one or two. If they do not sell, they do not sell.</p>
          <p eId="para_66"> We do not sell e-books. That is not our business. We are in the physical domain. However, it is a cost issue for a publisher. Producing a CD is very expensive. Possibly the best avenue for publishers to release their material is through Audible or on the Internet, in order that it can be downloaded onto a USB stick, but not as a physical CD. It is just too expensive to do it. As Gráinne Ní Mhuilneoir said, many of the translations that are coming up are done by robots.</p>
          <p eId="para_67"> It is like many Irish texts one will find on the Internet if one looks for obscure, old Irish texts. They are produced by photocopying machines. They are terrible and they do the book industry a disservice. It is very important that they should be produced and people should be assisted in providing the readers and making it happen, but not as a physical CD. They should be produced via Audible, or through an Irish-language service for books as Gaeilge, in order that they do not get lost in the morass of English.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_14">
          <from> Mr. Tomás Kenny<recordedTime time="2022-07-06T14:20:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_68">Liam Donnelly has very ably described the Irish textbook market there. From an Irish-language point of view, as well as a problem with education textbooks, regular fiction books on the curriculum are quite often not in print. When I was doing my leaving certificate, we did <i>Scothscéalta</i> by Pádraic Ó Conaire. There was a Pádraic Ó Conaire statue on Eyre Square, there still is kind of, and busloads of American tourists used to come in to say that their grandfather had read Pádraic Ó Conaire and to ask to buy it. I would say that all of my classmates wanted to buy it and cannot find it. I remember that ÁIS rang me. I used to ring ÁIS, because I did not know who had published it originally to ask if someone could reprint it, that we could sell loads. Approximately two or three years later, I got a phone call to say it had found two pallettes of Scothscéalta down the back that nobody had realised were there. It is funny in a way, but it also goes back to what we are dealing with. It is the case across the board. Most of the top 20, 40 or 50 books in Irish, in the history of the Irish language, are not in print. If one wants to come into buy a classic, it is difficult. I am straying from the Cathaoirleach's question.</p>
          <p eId="para_69"> We do not deal with the e-book market. I have no idea what the costs are. There is obviously a cost involved with transferring it. We sell CDs. We obviously have nothing to do with Audible, or whatever, which is how most people would access audiobooks. However, there is a market because much Irish-language reading that we encounter is aspirational in many respects. Many people read aspirational audiobooks on long commutes, such as that difficult science book I will never read. I imagine the same applies to Irish, but that is only a personal opinion.</p>
          <p eId="para_70"> In terms of stock on shelves, we have many leabhair Ghaeilge. We have second-hand, rare and new books. We have multiple copies of 80% to 90% of the books that were ever published. I was saying to Gráinne Ní Mhuilneoir before we began, that we had Conradh na Gaeilge pamphlets from 1899, 1900 and 1901 that my grandad bought when Conradh na Gaeilge moved its shop on O'Connell Street in the 1970s. We still have them 55 years later, but he probably thought it was a fantastic deal. We would never get rid of or return them or return them because it as an ideological point. It is also a point of difference, to be perfectly honest, from a commercial point of view. There is no point in pretending otherwise. There are very few people who sell books in Irish. It is good to do so because it brings people in the door. There is a market there, even if people are not always aware of it.</p>
        </speech>
        <speech by="#NiallODonnghaile" eId="spk_15">
          <from>Senator Niall Ó Donnghaile<recordedTime time="2022-07-06T14:20:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_71">Gabhaim buíochas leis na finnéithe as an ionchur iontach ionraic atá tugtha acu go dtí seo. Is maith liom an téarma "closleabhar". Is é an chéad uair dom é sin a chloisteáil. Cé go bhfuil a fhios againn go mbeidh spás i gcónaí faoi choinne fíorleabhar agus leabhair a bhfuil daoine in ann coinneáil ina gcuid lámha, an dóigh leis na finnéithe go mbeidh ráchairt níos mó ann faoi choinne a leithéid de na leabhair leictreonacha agus na closleabhair? Cén dóigh ar féidir leis na foilsitheoirí agus daoine cosúil leis na finnéithe, a bhfuil siopaí acu, atá ag díol na leabhar seo múnlóireacht a dhéanamh don todhchaí? Is é sin an dóigh a dhéanann níos mó daoine idirghníomhithe le leabhair, a lán de mo chairde agus mo chlann san áireamh. Nuair atá siad amuigh faoi choinne ag rith, ar a rothar, nó ag tiomáint áit éigin, tá siad ag éisteacht le leabhair nó podchraoltaí. An féidir spás lárnach a chruthú atá ina hub de shórt éigin ar nós Audible don Ghaeilge, ag dul chun tosaigh? Dar ndóigh, ní bheadh sé in úsáid ag na finnéithe. An mbeadh ar shiopaí leabhar adopting a dhéanamh don rud seo agus muid ag dul ar aghaidh? Cén dóigh ar thabharfaidís leo é sin a dhéanamh? An mbeadh tacaíocht de dhíth orthu é sin a dhéanamh?</p>
          <p eId="para_72"> Teastaíonn barúil uaim ar an gceist faoi fhógraíocht agus phoiblíocht do scríbhneoireacht, d'fhoilsitheoireacht agus do léitheoireacht na Gaeilge. Cén dóigh a réiteoimid an fhadhb sin? Tá gach duine, atá ag teacht os ár gcomhair le roinnt seachtaine anuas, ag lua cheist mhargaíochta agus phoiblíochta agus fógraíocht ar na meáin trí mheán na Gaeilge agus ar son leabhar agus fhoilseachán Gaeilge. Níl mise iomlán soiléir ag an bpointe seo, agus beidh orainn moltaí a dhéanamh sa tuairisc seo, cén dóigh a réiteoimid an cheist sin. Cé a bheidh freagrach as? Cad iad na dualgais a bhféadfar a chur i bhfeidhm le go mbeidh sé cinnte go mbeidh daoine ag plé cúrsaí léitheoireachta agus foilsitheoireachta trí Ghaeilge, seachas 15 nóiméad le linn sheachtain na Gaeilge ar chlár raidió áit éigin? Cén dóigh ar féidir linn é sin a mhéadú sa dóigh agus go mbeadh dul i méid, tá súil agam, i dtaca le léitheoireacht Ghaeilge, foilsitheoireacht Ghaeilge agus ceannach leabhar i nGaeilge?</p>
          <p eId="para_73"> Tá mé le bheith thuas sa Seanad fosta. B'fhéidir nach mbeidh mé in ann fanacht ar na freagraí ina n-iomláine. Is cinnte go léifidh mé iad ar ais, mura bhfuil mé in ann é sin a dhéanamh.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_16">
          <from> Ms Sarah Kenny<recordedTime time="2022-07-06T14:20:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_74">Is é ceann de na fadhbanna atá ann maidir leis an margaíocht do leabhair Ghaeilge ná the engagement from publishers with the retailers. The English-language publishers come into us to talk about their big titles that are up and coming for the coming season. We will look at the ones we think will sell well and buy them into the shop. We will work with the publishers to do promotions on some of those titles and to get some of the authors to come into the shop to do readings, interviews and signings.</p>
          <p eId="para_75">We put videos up on our Youtube channel and put promotions for titles and authors on our social media. We might send a press release to try to get an interview with the author on local radio. All of that puts it to the forefront of the general public. If the authors and publishers also contribute to that and do a marketing campaign, like the English language publishers do for all their titles, with interviews on national radio and with local media, that gets the books out into the media and onto social media, where a younger audience will view them. That would do a huge amount. None of that happens at the moment because we are not getting the engagement directly from the publishers as the incentive is not there for them.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_17">
          <from> Mr. Tomás Kenny<recordedTime time="2022-07-06T14:30:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_76">Far greater penetration into <i>The Irish Times</i>, the <i>Irish Independent</i>, TG4 or whatever is pointless if people cannot access the book after the fact. That is part of the problem now because we are all at a loss as to knowing what is being published. There is no point in TG4 having a new show unless the distribution side of it is fixed. Sarah Kenny is absolutely right. There are definitely possibilities. <i>Madame Lazare</i> by Tadhg Mac Dhonnagáin won an EU prize. That was published a year ago and won an EU prize for literature for the island of Ireland. We were offered funding by that EU prize to put on an event and do marketing around it. We have never, in 82 years, been approached by anybody in Ireland to do anything like that about Irish language books, whereas we have for English language ones. It took an EU organisation to look to fund it in any way, shape or form. Nobody is looking for handouts or anything like that but there is a recognition in English language poetry, for example, that it is not necessarily viable commercially and yet there are poetry readings everywhere because they are funded, rightfully, by the Arts Council. The same is not true in an Irish language capacity, despite there being people out there who are willing, capable and able to do it.</p>
          <p eId="para_77"> There is a way forward for audiobooks. The best way of spreading Irish might be podcasting as much as anything else. I know we are talking about publishing and books but that is the way most people consume their media now, certainly for my age bracket and all my friends and family. There are possibilities there. The one thing there is no lack of is the actual creation itself. There is so much material there to sell and to have and there are immensely talented people doing it on the writing and the publishing side. The will is there from everybody, from Áis to Foras na Gaeilge, but as I said earlier, it is an analogue model in a digital world. Hopefully that might change over time.</p>
        </speech>
        <speech by="#NiallODonnghaile" eId="spk_18">
          <from>Senator Niall Ó Donnghaile<recordedTime time="2022-07-06T14:30:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_78">I do not want to jump the gun because we need to get the first steps sorted, as Sarah Kenny said, by doing the publicity and the marketing right. If we were to get to the stage where that was done right and increased demand, visibility and awareness, I would have thought more people would inherently want to engage with the product. If that is grown, more people will, within the context we are operating in now, want to engage with it electronically, whether that is via their tablet or their audiobook. Tá cúpla céim ann le réiteach. Níor mhaith leis na finnéithe go réiteofar an chéad chéim, atá leagtha amach ag Sarah ó thaobh na bhfoilsitheoirí de, agus cineál borradh a bheith ann fá choinne ráchairte ach nach mbeadh na háiseanna ann. Níl fiú na ducks a chur in a row agus ansin go dtitfeadh an tóin as. Tá sé sin iontach suimiúil. Sin an freagra is cuimsithí a fuair mé ó thaobh na bhfadhbanna maidir le fógraíocht. Tá mé go hiomlán tiomanta go mbeidh tuiscint i bhfad níos fearr agam faoin ábhar sin go háirithe agus muid ag dul ar aghaidh leis an tuairisc seo. Gabh mo leithscéal as briseadh isteach ansin.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_19">
          <from> Mr. Liam Donnelly<recordedTime time="2022-07-06T14:30:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_79">It is interesting what Sarah Kenny and Tomás Kenny said about marketing being an ecosystem. We are bookshops and then there are publishers and writers. All feed off each other. The disconnect, as Sarah rightly said, is in the fact that there is a lack of engagement from Irish language publishers with the physical shops. Previously, Áis had the best representative in the world but he retired and since then Áis has communicated only by email. Áis as an organisation and distributor does not communicate with us except by email. There is no physical person there.</p>
        </speech>
        <speech by="#DaraCalleary" eId="spk_20">
          <from>Deputy Dara Calleary<recordedTime time="2022-07-06T14:30:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_80">How does that compare with the English language side?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_21">
          <from> Mr. Liam Donnelly<recordedTime time="2022-07-06T14:30:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_81">English language publishers all have bodies on the ground. Some have four or five. Penguin Ireland has five representatives and HarperCollins has three. Hachette has three, with two more sitting in the offices as support. Áis does not have the support. Áis is only a distributor but it communicates most with us. The individual publishers do not communicate with us. The most successful event I have ever done with an Irish language publisher was with Futa Fata. Its representatives were willing to come from Galway to do an Irish language event for children. It was fantastic because they came but it is expensive for a publisher to decant five or six people. This is simply about being in the shop and celebrating a book, not anything else. Decanting four or five people from Galway to Dublin for the day and back is an expense and small publishers cannot afford to do it. Big English and Irish publishers can but it is difficult for the smaller ones. That is a very simple form of marketing without involving newspapers and stuff like that. It is about getting to the bookshop with an author and celebrating the book. That is an expense and some way or other English publishers are able to absorb that expense and make it an easy thing for them to do.</p>
          <p eId="para_82"> As Sarah Kenny rightly said, Irish language publishers do not engage enough with the bookshops. If somebody came to me with a fantastic author and asked me to do an event, I would do it straight off. That is a simple form of marketing. Besides national press, radio, television and all that other stuff, having the actual physical body in the shop is the most important thing. The publishers are not going to bring authors to me. Every day I get requests from UK and Irish publishers in English to say they have somebody coming over and asking if we could we have an event. We have three events a week launching books or celebrating them - it does not really matter what the event is - but they are all in English. The one time I worked with Futa Fata, which was five years ago, it was fantastic. We had 60 children and it was just brilliant. It was a celebration of a book. Since then there has been nothing. It has been radio silence. That is because they are either afraid or they do not want to spend a little bit of money. Maybe that is something we could do.</p>
          <p eId="para_83"> With regard to overall marketing, even a poster in a window of a shop helps. I have never had one from anybody except Futa Fata. A simple poster in a shop window does wonders. It is the simplest form or marketing. People walk by and see it. This is something I have never understood. Áis could produce them but it does not. The publishers are responsible for doing that. They could even send me a PDF and I would pay for the poster but it does not happen. I find it odd.</p>
          <p eId="para_84"> With regard to audiobooks, it needs to be an ecosystem. It has to be encouraged somehow to get people to read the books and record them. It is not an expensive process; it just takes time. It takes 15 hours to read a book into a microphone and then it can be distributed all over the world but it is about getting people to do it, getting the right books and finding the right reader. The reader is the most important thing. If the book was read by me everybody would fall asleep but if it was read by someone who can engage properly in the language it would be fantastic.</p>
          <p eId="para_85">However, that does not happen. It is not our purview as booksellers but it is something the publishers could look at or club together to do. A recording studio does not cost that much for 15 hours. It is just a case of finding the right reader and the right book and using their skills, if they have them, in publicity to show people that it is out there. As Gráínne Ní Mhuilneoir said, you cannot find them if you go looking for them.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_22">
          <from> Ms Gráinne Ní Mhuilneoir<recordedTime time="2022-07-06T14:40:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_86">Ó thaobh na gclosleabhar de, tá sé i bhfad níos costasaí i nGaeilge mar téann níos mó eagarthóireachta isteach ann. Tá an eagarthóireacht sin an-tábhachtach, idir eagarthóireacht téacs i dtosach, rud atá costasach, agus eagarthóireacht fuaime. Is gá go dtuigfidh an duine sin Gaeilge freisin. Dúinne i gCois Life, bhí sé costasach fiú closleabhar a bhí le cur amach ar líne a dhéanamh. An t-aon fáth go raibh sé indéanta ná gur cuireadh isteach ar airgead ón gComhairle Ealaíon agus go bhfuarthas sin. Murach sin, ní fhéadfaí é a dhéanamh. Bhí sé costasach.</p>
          <p eId="para_87"> Ní dóigh liom go mbeidh siopaí fisiciúla leabhar ag dul i ngleic le ríomhleabhair mar, go bunúsach, is Amazon atá taobh thiar den ghnó sin agus téann an t-airgead chucusan. Ní bheadh aon spéis agam tacú leis sin agus shamhlóinn nach mbeadh spéis ag mórán siopaí neamhspleácha plé leis ach an oiread. Bheadh sé i bhfad ródheacair ár gcóras féin a bhunú mar is a leithéidí siopaí Kindle agus mar sin de a úsáideann an t-úsáideoir. Baineann sé le cad atá i gceist ag an úsáideoir agus cad an bealach is éasca. Sin an bua atá Spotify ach tá tú fós ag caint faoi chomhlacht mór idirnáisiúnta. Sin a tharlódh le haon soláthar ábhar digiteach. Is iad na comhlachtaí móra idirnáisiúnta a chumann an córas agus ansin caithfidh muidne rith leis agus féachaint cad is féidir a dhéanamh. Ní bheadh aon spéis agamsa plé leo.</p>
          <p eId="para_88"> Mar gheall ar chlosleabhair, is dócha gur rud éigin digiteach a bheadh ann. Táimid an-tógtha ag rá gur cheart aip nua a bhunú ach an fhadhb leis sin ná go bhfuil ceist na poiblíochta fós ann, sé sin, an féidir an scéal a scaipeadh mar gheall ar an aip sin. Tagann daoine isteach chuig An Siopa Leabhar an-mhinic ag moladh gur cheart go mbeadh X, Y, Z nó A, B, C, D na Gaeilge ann agus deir muid leo gur ann dó cheana féin. Tá daoine ag tabhairt amach dúinn mar gheall ar rud “nach bhfuil ar an margadh”, atá ann ach nach bhfuil siad eolach air. Sin mar go bhfuil an bhearna eolais chomh mór sin fiú i measc phobal na Gaeilge, gan trácht ar mhargadh na tíre. Shamhlóinn go mbeadh sé i bhfad ródheacair an scéal a scaipthe mar gheall ar chóras iomlán nua. Tá córas lárnach ann cheana féin so bheadh gá dul i ngleic leis an gcóras sin níos mó ná ceann nua a chruthú.</p>
          <p eId="para_89"> Tacaím leis an méid a dúradh faoi phoiblíocht. Is droch-chomhartha é amach is amach mura bhfuil muidne, mar cheann de na siopaí leabhar Gaeilge is mó sa tír, ag fáil aon eolas ó na foilsitheoirí Gaeilge. Bheinn lán-chinnte nach raibh éinne eile ag fáil eolais. Tá sé sin pléite agam leis na foilsitheoirí ceann ar cheann ó thosaigh mé sa siopa, ar bhealaí éagsúla. Tá siad ag éirí níos fearr ónár dtaobh de. Táthar ag teacht i dteagmháil linne agus tá cúpla póstaer faighte againn ach sin toisc gur chuir mé ceist. D’fhiafraigh mé an raibh póstaeir ar fáil. Fiafraím agus iarraim orthu rudaí a chur ar aghaidh chugam má tá siad ar fáil. Fiú le déanaí, tháinig foilsitheoir amháin i dteagmháil linn mar gheall ar leabhar amháin atá ag teacht amach agus rinne siad neamhaird iomlán ar leabhar eile atá amuigh cheana féin. Ní raibh mé ar an eolas faoin leabhar sin go dtí go bhfaca mé ar liosta Áis é agus dúirt Áis liom go raibh sé ar fáil. Sin an difríocht. Tá muidne, mar shiopa leabhar Gaeilge, ag feidhmiú sa phobal sin agus ag feidhmiú leis an bhfeidhm sin so ní fheiceann muidne na fadhbanna céanna. Tá an t-am agam dul trí liosta Áis mar nach bhfuil mé ag plé leis na foilsitheoirí Béarla. Níl mé sa mhargadh sin. Tá buntáiste ansin domsa mar bhainisteoir le Gaeilge i siopa Gaeilge ag díriú air sin. Is féidir liomsa an fuinneamh sin a chaitheamh. Dá mbeadh orm siopa Béarla agus Gaeilge a bhainistiú, bheadh ganntanas ama agam mar ní fhéadfainn suí síos agus breathnú trí liosta mór rudaí le fáil amach cad atá ag teacht. Tá an easpa teagmhála sin ann le blianta. Tá mé i ndiaidh é seo a lua le daoine cheana féin. Tá forbairtí déanta. Tá sé de bhuntáiste againn a bheith i lár na cathrach. Tá LeabhairCOMHAR agus An Gúm in aice linn, ar bhealach. Táimid in ann cuireadh a thabhairt d’údair theacht isteach ach tá seans go dtógfaidh sé sin cúpla mí. Le déanaí táimid ag iarraidh ar údair a theacht isteach fiú gan aon imeacht a dhéanamh, díreach le cúpla leabhar a shíniú le go bhfaighimid pictiúir do na meáin shóisialta agus gur féidir linn rá le daoine go bhfuil cóipeanna sínithe againn má tá siad ag iarraidh bualadh isteach. Cruthaíonn sé sin an comhrá leis an údar. Tá muidne ag obair air sin ach sin trí theagmháil dhíreach leis na daoine sin toisc go bhfuil an caidreamh sin againne leis na foilsitheoirí, go pointe. Ní dóigh liom go bhfuil an caidreamh iomlán ann.</p>
          <p eId="para_90"> Aontaím go bhfuil na siopaí mar chuid den phoiblíocht sin agus go bhféadfaí a bheith i bhfad níos mó. Na rudaí is mó a dhíolann leabhair dúinne ná má luaitear rud in <i>The Irish Times</i>, ar “Nationwide” nó ar cheann de na bealaí móra Béarla atá ann le scéal a scaipthe. Phléasc an díolachán dúinne dhá bhliain ó shin nuair a luadh leabhar Gaeilge ar an “Late Late Toy Show”. Ní hé gur mór an lua a bhí ann ach an oiread. Ní raibh ann ach nod ach tharla go raibh an leabhar againn sula raibh sé ag an-chuid siopaí eile mar go raibh muidne tar éis éisteacht leis an bhfoilsitheoir agus an saothar a ghlacadh isteach. Ní raibh sé ag daoine eile ach labhair muid leis na foilsitheoirí.</p>
          <p eId="para_91"> Tá ganntanas léirmheasanna ann, mar a léiríodh os comhair an choiste seo cheana féin. Chuige sin, bheadh drogall orm aon léirmheasanna cáinteacha a scríobh, cé go bhfuil neart a d’fhéadfainn a cháineadh mar gheall ar chuid de na hábhair atá ag teacht amach. Tá drogall ar dhaoine léirmheasanna den chineál sin a scríobh anois, rud nach mbíodh fíor. Bíodh muid i bhfad níos sásta dul i ngleic leis an gceist sin sna 1980aidí agus níl sé sin ann anois. Tá sé deacair léirmheas maith a aimsiú na laethanta seo, go minic. Tá an-chuid moladh ann agus an-chuid plé faoin bplota, b’fhéidir, ach níl mórán faoin stíl nó faoin gcaighdeán foilsitheoireachta nó scríbhneoireachta nó líon na mbotún cló atá sa saothar fiú. Chuige sin, tá maoiniú ag teastáil le fanacht leis na hirisí mar atá agus le forbairt a dhéanamh orthu, sé sin <i>Comhar</i>, <i>Feasta</i>, nó <i>An Timire</i> féin. Ní hamháin gur gá forbairt a dhéanamh ar na hirisí fisiciúla ach níos mó a dhéanamh ar líne chomh maith. D’fhéadfaí go bhfuil bealaí le léirmheasanna a chur ar fáil ar líne agus daoine a thabhairt ar bord a dhéanfaidh léirmheasanna maithe, daoine a bhfuil eolas acu ar an réimse le gur féidir léirmheas ionraic a chur amach.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_23">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T14:40:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_92">Gabh mo leithscéal ach caithfidh an Seanadóir Ó Donnghaile fágáil. Tá vóta ar siúl.</p>
        </speech>
        <speech by="#NiallODonnghaile" eId="spk_24">
          <from>Senator Niall Ó Donnghaile<recordedTime time="2022-07-06T14:40:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_93">Gabh mo leithscéal as sin. Tá mé buíoch de na finnéithe.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_25">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T14:40:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_94">Is féidir leanúint ar aghaidh leis an bhfreagra agus beidh sé ar an taifead ar aon chaoi. Bíonn muid ag deifriú gach áit anseo.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_26">
          <from> Ms Gráinne Ní Mhuilneoir<recordedTime time="2022-07-06T14:40:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_95">Ó thaobh na poiblíochta de, tá a fhios ag na foilsitheoirí cheana féin agus sin an fhadhb. Tá sé an-deacair briseadh amach as saol na Gaeilge. Tá daoine i saol na Gaeilge, ag labhairt le saol na Gaeilge faoi rudaí i saol na Gaeilge. De réir a chéile, laghdaítear cé chomh mór is atá an ciorcal sin. Cuireann tú scéal amach uair amháin agus faigheann gach duine é agus ansin an dara huair b’fhéidir nach sroicheann sé gach duine. Faoin deichiú huair, níl aon duine ag breathnú ar an nuachtlitir níos mó. Níl éinne ag scaipeadh an scéil sa chaoi chéanna agus sin má tá tú ag tosú amach lena leithéid <i>Madame Lazare</i>. Nuair a scaiptear scéal faoi <i>Madame Lazare</i>, má luaitear é sna nuachtáin nó aon rud, bíonn buaic éigin díolacháin dúinn.</p>
          <p eId="para_96">Sin an t-aon leabhar lena bhfuil sé sin ag tarlú le déanaí. Is eiseamláir an chaoi go bhfuil Futa Fata ag plé leis sin. Conas is féidir le foilsitheoirí eile é a dhéanamh? B’fhéidir nach gá dóibh an rud ceannann céanna a dhéanamh ach is féidir leo breathnú orthusan agus a rá gur eiseamláir an cur chuige sin. Fuair siad poiblíocht agus léirmheasanna. Cuidíonn sé gur leabhar an-mhaith atá ann agus bheadh sé an-éasca ar dhuine léirmheas maith a scríobh mar gheall air. Sin an cineál rud a bhíonn i gceist nuair a labhraítear faoi phoiblíocht. An rud atá ag teastáil ná a bheith luaite ar an “Late Late Show” nó in <i>The Irish Times</i>. Pé rud é, más eolas i mBéarla é faoi leabhair Ghaeilge nó eolas dátheangach feicfidh níos mó daoine an rud. Níl muid ag caint faoi chorpas amháin a úsáid arís is arís eile ach féachaint ar na bealaí éagsúla atá againn. An gníomh is mó gur féidir le haon duine le Gaeilge a dhéanamh ar son leabhair Ghaeilge ná a rá le daoine ar a n-aithne gurb ann do leabhair Ghaeilge, leabhair mhaithe Ghaeilge agus siopaí a dhíolann iad agus gur féidir a theacht orthu. An-mhinic, níl a fhios ag an duine é sin. Buaileann siad isteach chuig An Siopa Leabhar agus deir siad nach raibh a fhios acu go raibh an oiread sin leabhair Ghaeilge ann. Bíonn ionadh ollmhór ar dhaoine a thagann isteach chugainne. Tá réimse an-mhór againn agus ní bhíonn sé sin le feiceáil sna siopaí eile. Is cuid den phoiblíocht iad na siopaí, chomh maith leis na hirisí agus na nuachtáin agus a bheith luaite ar chláir raidió. Ní féidir é sin a bhaint amach le gach uile leabhar so cad is féidir a dhéanamh? An féidir é sin a bhaint amach le gach uile leabhar? An fiú acmhainní a dhíriú i dtreo leabhair amháin a shíltear a bheadh an-mhaith agus daoine a fháil isteach sna siopaí, siopaí nach An Siopa Leabhar iad, ag rá leis na díoltóirí leabhar go bhfuil leabhar Gaeilge uathu agus gur mhaith leo go n-ordódh siad é? Ó thaobh siopaí uile, ní hamháin muidne, an rud is fearr go bhféadfadh daoine aonair a dhéanamh ná leabhair Ghaeilge a mholadh do dhaoine eile agus a rá gurb ann dóibh. Ba chóir iad a thaispeáint más féidir ach an rud is tábhachtaí ná a rá “I saw a good Irish language book the other day. Did you know they exist?”</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_27">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T14:50:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_97">Críochnóimid leis sin. Táimid tar éis ocht nó naoi seisiún a bheith againn ar an ábhar seo, rud atá an-mhór. Táimid tar éis éisteacht leis na siopaí agus na dáileoirí agus bhí Foras na Gaeilge, An Gúm agus Áis os ár gcomhair. D’éist muid le foilsitheoirí difriúla, údair dhifriúla, filí, úrscéalaithe, tráchtairí agus Aontas na Scríbhneoirí Gaeilge thar tréimhse fhada. Táimid ag déanamh iarrachta tuiscint a fháil ar conas mar atá an gnó nó an earnáil seo ó thaobh litríocht na Gaeilge, cad iad na ceisteanna móra atá ag déanamh tinnis dóibh agus cad iad na tuairimí atá ann maidir le conas déileáil leo. Chomh maith leis sin, lorg muid achainíocha ón bpobal agus tháinig roinnt acu isteach so beimid ag treabhadh trí gach rud atá ráite linn agus na freagraí a tugadh ar na ceisteanna inniu.</p>
          <p eId="para_98"> Gabhaim mo bhuíochas leo siúd atá anseo inniu agus leis na finnéithe ar fad a bhí anseo. Fuaireamar roinnt eolais ó fhoilsitheoireacht agus scríbhneoireacht thar lear i mionteangacha agus conas mar a thiteann rudaí i dtíortha eile. Tá an tslí ina gcaitear leo spéisiúil chomh maith. Tá súil agam na tuairimí seo ar fad a chur le chéile agus tuairisc a fhoilsiú am éigin san fhómhar le moltaí dírithe ar an Aire, ar an gComhairle Ealaíon - bhí an chomhairle agus na leabharlanna os ár gcomhair chomh maith - agus ar Áis, An Gúm agus a leithéidí agus na scríbhneoirí féin maidir le conas gur féidir linn cuidiú leo agus conas gur féidir leo cuidiú leo féin chomh maith céanna.</p>
          <p eId="para_99"> Bhí an comhrá inniu spéisiúil toisc gur dearcadh difriúil atá ann. Is iad na finnéithe na daoine atá ag déileáil leis an bpobal agus ag triail na leabhar atá foilsithe a dhíol. Cuirfimid cóip den tuairisc chuig na finnéithe nuair atá sí foilsithe. Má smaoiníonn siad ar aon rud eile idir seo agus an fómhar, nó má smaoiníonn aon duine atá ag éisteacht linn ar aon rud thar tréimhse an tsamhraidh, is féidir leo scríobh chugainn agus déanfaimid iarracht na tuairimí sin a chur san áireamh sa tuarascáil atá á dhéanamh againn. Cuirfear an tuarascáil sin faoi bhráid na Dála agus an tSeanaid más féidir sa chaoi go mbeidh díospóireacht níos leithne ann agus gur ar son tairbhe litríochta, scríbhneoireachta, foilsitheoireachta agus díolacháin leabhar Gaeilge a bheidh an méid ama atá caite againn ar an ábhar seo.</p>
          <p eId="para_100"> Gabhaim buíochas leis an gceathrar finnéithe as a bheith anseo linn inniu. Tá súil agam gur bhain siad tairbhe éigin as. Tá a fhios agam gur bhain mise tairbhe as, chomh maith le tuiscint níos fearr as an réimse seo de cheist scríbhneoireacht na Gaeilge.</p>
        </speech>
        <summary eId="sum_5">
          <i>Cuireadh an comhchoiste ar fionraí ar 2.56 p.m. agus cuireadh tús leis arís ar 3.30 p.m.</i>
        </summary>
      </debateSection>
      <debateSection name="debate" eId="dbsect_3">
        <heading>Aighneacht Réamhbhuiséid TG4: Ard-Stiúrthóir TG4<recordedTime time="2022-07-06T15:30:00+01:00"/></heading>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_28">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T15:30:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_101">Leanfaimid leis an gcruinniú. Anois táimid ag breathnú ar bhearta TG4 agus na héilimh réamh-cháinfháisnéise atá acu.</p>
          <p eId="para_102"> Meabhraím do chomhaltaí, d’fhinnéithe agus do bhaill fhoirne a chinntiú go bhfuil a ngutháin shoghluaiste múchta le linn an chruinnithe. Muna ndéantar sin, cuireann na gléasanna sin as do chóras craolacháin, eagarthóireachta agus fuaime Thithe an Oireachtais. Tá an rogha ag comhaltaí freastal ar an gcruinniú go fisiciúil sa seomra coiste nó go fíorúil ar Microsoft Teams, ar an gcoinníoll, i gcás cruinnithe phoiblí, gur óna n-oifigí i dTithe an Oireachtais a dhéantar sin. Is de bharr riachtanais bhunreachtúla é sin. Nuair atá comhaltaí ag freastal óna n-oifigí, ba chóir dóibh a bhfíseáin a bheith ar siúl an t-am go léir agus iad féin le feiceáil ar an scáileán. Ba chóir d'aon duine atá ag freastal ar an gcruinniú go fíorúil a chinntiú go bhfuil a micreafóin múchta nuair nach bhfuil siad ag labhairt.. Baineann an coinníoll seo le finnéithe freisin más gá. Feicim go bhfuil an Seanadóir Kyne anseo go fíorúil.</p>
          <p eId="para_103"> Cuirim ar aird na bhfinnéithe go bhfuil siad, de bhua Bhunreacht na hÉireann agus reachtaíochta araon, faoi chosaint ag lánphribhléid maidir leis an bhfianaise a thugann siad don chomhchoiste chomh fada agus atá siad lonnaithe laistigh de phurláin Thithe an Oireachtais agus an fhianaise sin á tabhairt acu. Ní féidir le finnéithe brath ar an gcosaint sin agus fianaise á tabhairt acu ó thaobh amuigh de phurláin Thithe an Oireachtais. Molaim d'fhinnéithe, go mór mór iad atá ag freastal ar an gcruinniú ón taobh amuigh, a bheith cúramach agus fianaise á tabhairt acu. Má ordaíonn an comhchoiste dóibh éirí as fianaise a thabhairt i leith ní áirithe, ba chóir dóibh amhlaidh a dhéanamh láithreach. Ordaítear d’fhinnéithe gan aon fhianaise a thabhairt nach fianaise í a bhaineann le hábhar na n-imeachtaí atá á bplé ag an gcomhchoiste. Ba chóir dóibh a bheith ar an eolas go ndéanfar na ráitis tosaigh a chuireann siad faoi bhráid an chomhchoiste a fhoilsiú ar shuíomh gréasáin an chomhchoiste tar éis an chruinnithe seo.</p>
          <p eId="para_104"> Fiafraítear d’fhinnéithe agus do chomhaltaí araon an cleachtadh parlaiminte a urramú nár chóir, más féidir, daoine nó eintiteas a cháineadh, líomhaintí a dhéanamh ina n-aghaidh ná tuairimí a thabhairt maidir leo ina ainm, ina hainm nó ina n-ainmneacha nó ar shlí ina bhféadfaí iad a aithint. Chomh maith leis sin, fiafraítear dóibh gan aon rud a rá a d’fhéadfaí breathnú air mar ábhar díobhálach do dhea-chlú aon duine nó eintiteas. Mar sin, dá bhféadfadh ráitis a bheith clúmhillteach do dhuine nó eintiteas aitheanta, ordófar dóibh éirí as an ráiteas sin láithreach. Tá sé ríthábhachtach go ngéillfidh siad leis an ordú sin láithreach.</p>
          <p eId="para_105"> Anois iarraim ar Alan Esslemont labhairt os comhair an choiste thar ceann TG4.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_29">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T15:30:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_106">Mar a rinne mé anuraidh, tá áthas orm aighneacht réamhbhuiséid TG4 a chur ar fáil don choiste. Tá ár n-aighneacht curtha le chéile i gcomhthéacs straitéis bhord TG4, “Fís tar éis Covid”. Tá cáipéis curtha ar fáil anseo don chomhchoiste, ag leagan amach tosaíochtaí an stáisiúin don bhliain seo chugainn. Cuireadh an aighneacht seo ar fáil don Aire Turasóireachta, Cultúir, Ealaíon, Gaeltachta, Spóirt agus Meán, an Teachta Catherine Martin, agus don Roinn an tseachtain seo caite.</p>
          <p eId="para_107"> Titeann infheistíocht na hÉireann sna meáin Ghaeilge i bhfad taobh thiar de na tíortha inar glacadh le straitéisí chun mionteanga bheo a chothú mar chuid lárnach de shochaí nua-aimseartha. Níl i maoiniú poiblí iomlán TG4 do 2022 ach 23% d’ioncam RTÉ ó tháillí ceadúnais 2020.</p>
          <p eId="para_108">Níos lú ná 50 km uainn ar an taobh thall de Mhuir Éireann, tá an leibhéal maoinithe iomlán difriúil ag an gcraoltóir mionteanga is gaire dúinn, an craoltóir seirbhíse poiblí Breatnaise, S4C. Rinne Rialtas na Breataine athbhreithniú ar S4C i mbliana agus bhronn sé méadú £7.5 milliún ina mhaoiniú poiblí bliantúil chun an maoiniú a fhaigheann sé ó tháille cheadúnais na Ríocht Aontaithe a thabhairt go £88.5 milliún. Faigheann S4C 515 uair an chloig de chláir in aghaidh na bliana ón BBC freisin, ar luach measta £22 milliún. Is léir go bhfuil scála i bhfad níos suntasaí acmhainní dírithe ar sheirbhísí meán poiblí do chainteoirí Breatnaise ná mar atá ar chainteoirí Gaeilge na hÉireann.</p>
          <p eId="para_109"> Freisin, i dTír na mBascach, déanann EITB, atá comhionann le RTÉ ansin, a bhuiséad a roinnt go cothrom, 50%-50%, idir an mhórtheanga, Spáinnis, agus an mhionteanga, Bascais. Caitheann EITB thart ar €90 milliún in aghaidh na bliana ar ábhar na Bascaise agus ag freastal ar dhaonra réigiúnach thart ar 2.2 mhilliún, a bhfuil timpeall 750,000 acu leis an mBascais.</p>
          <p eId="para_110"> Ba mhaith liom buíochas a ghlacadh leis an Aire, an Teachta Catherine Martin, agus leis an Rialtas as an dul chun cinn atá déanta le dhá bhliain anuas. Tá mé faoi chomaoin freisin ag na polaiteoirí ar fad a léiríonn tacaíocht traspháirtí do TG4. Áfach, ag leibhéal na ranna maoinithe - An Roinn Caiteachais Phoiblí agus Athchóirithe agus an Roinn Airgeadais - níl aon chomhartha feicthe agam go bhfuil tuiscint ann ar an mbearna ollmhór atá ann idir maoiniú TG4 agus maoiniú na meán sna tíortha inar glacadh le straitéisí chun mionteanga bheo a chothú mar chuid lárnach de shochaí nua-aimseartha. Dar liomsa, tá sé seo amhlaidh mar gheall go mbreathnaíonn ranna maoinithe an státchórais ar an nGaeilge go príomha mar ornáid chultúrtha seachas mar theanga phobail. Caithfear na bacainní meoin seo, má tá siad ann, a phlé go hoscailte agus a ghlanadh amach as an mbealach. Scríobh mé chuig na hAirí, na Teachtaí Michael McGrath agus Donohoe, ag iarraidh casadh leo ar an gceist seo. Tá mé ag súil go mór le ceisteanna na gcomhaltaí a fhreagairt.</p>
        </speech>
        <speech by="#DaraCalleary" eId="spk_30">
          <from>Deputy Dara Calleary<recordedTime time="2022-07-06T15:40:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_111">Gabhaim buíochas leis an ard-stiúrthóir, Alan Esslemont, as a ráiteas. Agus muid ag breathnú ar TG4, bainimid taitneamh as cúrsaí drámaíochta agus spóirt, go háirithe spórt agus nuacht áitiúil. Cad iad na saghsanna clár nach féidir le TG4 a chraoladh ar féidir le S4C agus leis an ngrúpa sa Chatalóin nó cad iad na rudaí nach féidir leis a dhéanamh? Ag breathnú isteach ón taobh amuigh, is cosúil go bhfuil an-jab á dhéanamh ag TG4. Tá gach uile dhuine i TG4 ag déanamh an-jab. Más rogha airgid é, dá mbeadh an t-airgead atá ag S4C ag TG4, cén sórt difríocht a bhfeicfinn? Is í sin an chéad cheist atá agam.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_31">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T15:40:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_112">Tiocfaidh mé ar ais go dtí an cheist faoi cén áit a bhfuil na bearnaí. Ba mhaith liom labhairt beagáinín faoin tábhacht a bhaineann le TG4 agus an tionchar atá ag na meáin ar an nGaeilge. Is féidir breathnú ar TG4 mar ábhar siamsaíochta. Tá ríméad orm go bhfuil an Rialtas tar éis glacadh go mór leis an teoiric seo - pleanáil teanga. Tá sé mar nós gur díreach rialacha agus reachtaíochta atá ann, ach is é seo atá i gceist le pleanáil teanga ná go bhfuil an Ghaeilge ag feidhmiú mar mhionteanga agus is é an chontúirt a bhaineann leis sin ná an rud a dtugtar “language shift” air, mar atá feicthe againn. Is é sin ná, de réir a chéile, go n-imeoidh an teanga as saol na ndaoine.</p>
          <p eId="para_113"> Maidir le teoiric na pleanála teanga, mholfainn go mór an leabhar nua atá scríofa ag Dr. John Walsh a léamh. Tá sé scríofa i mBéarla ach tugann sé cúlra ar an reachtaíocht atá curtha i bhfeidhm i leith na Gaeilge ó thús an Stáit. Tá trí chuid i bpleanáil teanga. Tá straitéis ann - ar a dtugtar corpas - maidir le teanga agus friotal; is é sin an teanga féin. Tá straitéis ann maidir le sealbhú na teanga, ag foghlaim sa bhaile, sa scoil nó in áit éigin eile. Is í an tríú straitéis a bhaineann le pleanáil teanga ná pleanáil stádais agus is ansin atá ról agus tionchar ag TG4 ar an teanga. Tugann muid stádas don teanga agus níl aon dabht faoi mar atá leithéidí “An Cailín Ciúin” agus na póstaeir mhóra feicthe againn sna pictiúrlanna agus tuigfear an rud atá ann. Ó bunaíodh TG4, in éineacht leis na scoileanna, tá borradh le feiceáil sa mhéid daoine a labhraíonn Gaeilge.</p>
          <p eId="para_114"> An fáth go bhfuil an straitéis nua seo á chur le chéile againn - Fís tar éis Covid – ná go bhfuil sé bunaithe go mór ar athrú meoin ó thaobh pholasaí an Stáit i leith na Gaeilge. Táimid ag teacht níos gaire do na háiteanna ina bhfuil na straitéisí atá curtha i bhfeidhm ag oibriú, go háirithe an Bhreatain Bheag agus Tír na mBascach. Má bhreathnaítear ar an bhFrainc, mar shampla, d’fheicfeá go bhfuil straitéis eile i bhfeidhm ansin agus is é sin ná fáil réidh leis na mionteangacha go bunúsach. Tá an straitéis sin ag dul i bhfeidhm ar na mionteangacha sa Fhrainc.</p>
          <p eId="para_115"> Níl aon dabht faoi go bhfuil tionchar láidir ag an Stát ar céard a tharlódh leis an nGaeilge. Tá TG4 lárnach sa mhéid sin toisc gurb é an rud Gaeilge is feiceálaí sa tír.</p>
          <p eId="para_116">Tiocfaidh mé chuig ceist an Teachta. Bhí mé ag iarraidh a mhíniú nach díreach airgead atá muid ag cuardach. Táimid ag cuardach athrú meoin sa chaoi go bhfuil an Stát ag breathnú ar an nGaeilge. Tá roinnt mhaith cloiste ag an gcoiste ó dhaoine sna meáin eile agus i litríocht na Gaeilge le seachtainí anuas. Cuireann sé sin ar fad le stádas na Gaeilge.</p>
          <p eId="para_117"> I straitéis TG4, Fís tar éis Covid, a bhreathnaíomar ar na rudaí a bhí muid ag déanamh go maith. Is léir go bhfuil muid ag déanamh spóirt go maith agus go bhfuil tóir ar chuid de na cláir cheoil agus fhaisnéise a dhéanaimid. Ní raibh muid ag déanamh a dhóthain do pháistí scoile agus tá sé sin lárnach san iarratas. Ba mhaith linn cainéal Cúla4 a bhunú an bhliain seo chugainn, cosúil le RTÉJr. Ó thaobh todhchaí na teanga, tá muid ag iarraidh freastal níos fearr ar dhaoine atá faoi 35 bliain. Tá cuid mhaith déanta againn. Is í an fhís atá againn ná TG4 i ngach áit; ní hamháin TG4 ar an scáileán ach TG4 sé ar an bhfón póca, ar na haipeanna éagsúla le pearsantachtaí éagsúla, agus TG4 sa chineama.</p>
          <p eId="para_118"> Chun freastal ar an dream is óige tá sé soiléir go gcaithimid níos mó drámaíocht a dhéanamh.</p>
          <p eId="para_119">Ní raibh muid in ann mórán de sin a dhéanamh le blianta. Tá “Ros na Rún” ann agus tá Cine4 tosaithe againn, ach i ndáiríre níl aon rud<i> per se </i>dírithe ar dhaoine óga.</p>
          <p eId="para_120"> Chomh maith leis sin, rinne Ollscoil na Gaillimhe taighde an-suimiúil ar “Nuacht TG4”. Dúradh go raibh caighdeán an-ard ag an iriseoireacht ach go raibh sé ag iarraidh níos mó agus, istigh sa spás digiteach, moladh go mbeadh láithreacht ar na fóin le branda nuachta TG4. Níor éirigh linn aon dul chun cinn a dhéanamh i mbliana ach tá sé i gceist againn dul chun cinn a dhéanamh an bhliain seo chugainn.</p>
          <p eId="para_121"> Tá an nuacht déanta i gcomhpháirt le RTÉ faoi láthair. Ní raibh aon duine a bhí ag plé le nuacht riamh ag leibhéal eagarthóireachta. Is fostaí de chuid RTÉ i gcónaí a bhí ann. An bhliain seo chugainn, ba mhaith linn duine a fhostú a bheadh ag plé le fís “Nuacht TG4” agus a bheadh ag tógáil an taoibh dhigitigh go háirithe. Tuigfidh comhaltaí an choiste gurb ar an bhfón i dtosach a fhaigheann daoine a gcuid nuachta anois. I ndáiríre, níl branda “Nuacht TG4” le feiceáil ann. Is branda RTÉ atá ann. Mar chraoltóir seirbhíse poiblí, tá sé an-tábhachtach go mbeadh branda nuacht an chainéil lárnach sa mhéid a dhéanaimid.</p>
          <p eId="para_122"> Sa cháipéis a chuir mé ar fáil don choiste, feictear na tosaíochtaí atá ag TG4. Tá oideachas ann chomh maith le gach rud eile. Tá ag éirí go maith linn. Rinneamar suirbhé dhá bhliain ó shin agus fuaireamar amach gurb é an t-ábhar is mó éileamh sna bunscoileanna ná aon ábhar closamhairc. Tá éileamh ag leibhéal institiúideach ar ábhair TG4. Ba mhaith linn níos mó a dhéanamh ó thaobh cúrsaí oideachais an bhliain seo chugainn.</p>
        </speech>
        <speech by="#DaraCalleary" eId="spk_32">
          <from>Deputy Dara Calleary<recordedTime time="2022-07-06T15:50:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_123">Cuirim fáilte roimh phlean Alan Esslemont faoi chúrsaí oideachais. Maidir leis an straitéis, Fís tar éis Covid, bhí mé ag ceapadh gur cheart fís idirlín a bheith inti agus dúirt sé go bhfuil TG4 dírithe air sin trí chúrsaí ar an bhfón don Netflix generation.</p>
          <p eId="para_124"> Ag díriú ar an bpíosa faoin nuacht, an bhfuil sé sin le rá nach bhfuil neamhspleáchas ag TG4 maidir le cúrsaí nuachta, mar go gcaithfidh sé dul le chéile le RTÉ? An bhfuil neamhspleáchas nuachta ag TG4? Dá mbeadh troid ann idir TG4 agus RTÉ, an mbeadh RTÉ in ann troid i gcúinne TG4 maidir le scéalta nuachta?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_33">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T15:50:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_125">Chuir an Teachta Ó Cuív an cheist chéanna orm anuraidh nuair a bhí mé os comhair an chomhchoiste seo. Tuigim cén fáth ar bunaíodh “Nuacht TG4” faoi RTÉ nuair a bunaíodh TG4 breis agus 25 bliain ó shin. Ba mhaith liom go ndéanadh RTÉ socrú cosúil le ITN. Sa Bhreatain, cuireann ITN an nuacht ar fáil do ITV, Channel 4, agus Channel 5. Tá fís gach nuacht go hiomlán difriúil. Ní bheadh a fhios ag duine go raibh an comhlacht céanna á chur ar fáil. Ó thosaigh mé, bhí plé fada againn le RTÉ in 2017. Bhí mé ag iarraidh go mbogfadh RTÉ sa treo seo. Beidh mé ag casadh go luath le RTÉ ar an gceist seo. Go háirithe ós rud é go mbeidh duine nua ceaptha go hinmheánach mar cheannaire nuachta, sílim go mbeidh muid in ann dul chun cinn a dhéanamh.</p>
          <p eId="para_126"> I ndeireadh na dála, is léir go bhfuil caighdeán ard ag iriseoirí RTÉ ach an rud is tábhachtaí dúinne ná go mbainfimid fís agus branda “Nuacht TG4” amach. Aithníonn daoine in Éirinn gur cuid lárnach de shúil eile TG4 é. Faoi láthair, feictear lucht nuachta ag dul thart leis na mic shields agus tá trí bhranda orthu. Bheadh aon duine, go háirithe an lucht féachana, trína chéile ag iarraidh a oibriú amach cé hiad agus céard a dhéanann siad. B’fhearr liom dá mbeadh branda amháin do “Nuacht TG4” agus fís amháin a chuirfeadh ar fáil súil eile.</p>
        </speech>
        <speech by="#DaraCalleary" eId="spk_34">
          <from>Deputy Dara Calleary<recordedTime time="2022-07-06T15:50:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_127">Táimid ag déanamh gnó eile faoi chúrsaí foilsitheoireachta agus na brúnna atá ar dhaoine ag foilsiú leabhar. Go háirithe domsa nach bhfuil cónaí orm i nGaeltacht, bhí sé an-suimiúil é a chloisteáil. An tseachtain seo caite, bhí plé gairid againn - plé nach raibh ar ábhar an choiste mar sin ní raibh muid in ann filleadh air – faoin gcaoi nach bhfuil mórán Gaeilge ar RTÉ agus go bhfuil na cláir Ghaeilge ar TG4 agus ar RnaG. Níl a fhios agam an féidir le Alan Esslemont labhairt faoi ach an bhfuil RTÉ compordach cúrsaí Gaeilge a fhágáil go TG4 agus RnaG, and to push a couple of buttons, mar a deirtear, ar RTÉ One, RTÉ2 agus cúrsaí raidió RTÉ, nó an féidir i bhfad níos mó a dhéanamh ar son na Gaeilge agus na Gaeltachta ar RTÉ?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_35">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T15:50:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_128">Bheadh ar an Teachta an cheist sin a chur ar RTÉ. Sílim go bhfuil ról an-tábhachtach ag RTÉ ó thaobh go dtiocfadh daoine ar an nGaeilge, go háirithe RTÉ One, an áit is mó go bhfuil lucht féachana ann. Tá sé tábhachtach go mbeadh an Ghaeilge mar chuid de sin.</p>
          <p eId="para_129"> Táimid ag cur ar fáil, trí na comhlachtaí neamhspleácha, cláir a bhí coimisiúnaithe ag TG4 do RTÉ. Tá sé seo sláintiúil sa mhéid is go bhfaightear an luach is fearr as an airgead poiblí agus mar gheall go bhfuil ardán ag RTÉ atá níos leithne ná aon chainéal eile in Éirinn. Mar sin, tá daoine in ann teacht ar an nGaeilge níos fearr.</p>
          <p eId="para_130"> I ndeireadh na dála, san áit ina bhfuilimid faoi láthair, is é an rud is tábhachtaí ná scála níos mó a thabhairt do TG4 ionas go mbeidh sé in ann feidhmiú ag an leibhéal céanna le S4C nó EITB. Ag an leibhéal sin, éiríonn an comhoibriú idir TG4 agus RTÉ i bhfad níos fearr agus níos éifeachtúla. Faoi láthair, is ar éigean go bhfuil 10% de turnover RTÉ ag TG4; táimid chomh beag sin. Ach dá mbeadh níos mó scála againn, bheimis in ann i bhfad níos mó a dhéanamh i gcomhpháirt le RTÉ leis an nGaeilge a chur chun cinn. Tá saineolas againn nach bhfuil agus nach mbeidh ag RTÉ. Ní dóigh liom gur rud é a chaill RTÉ ó bunaíodh TG4. Ní dóigh liom go raibh sé riamh ann in DNA RTÉ. Tá sé an-tábhachtach go leanfaimid mar chomhpháirtithe ag cur na Gaeilge ar aghaidh.</p>
        </speech>
        <speech by="#DaraCalleary" eId="spk_36">
          <from>Deputy Dara Calleary<recordedTime time="2022-07-06T15:50:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_131">Conas mar a sheasann TG4 sa Tuaisceart? An bhfuil sé ar ardán Sky? Conas atá daoine in ann an cainéal a fheiceáil ann?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_37">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T15:50:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_132">An rud is tábhachtaí faoi láthair, agus ar a bhfuilimid ag déanamh céimeanna chun tosaigh, ná go bhfuil TG4 ar fáil ar Freeview. Tá an-éileamh ar Freeview. Níl sé cosúil le Saorview sa Deisceart. Tá TG4 ar chainéal Uimh. 51. Léiríonn an taighde atá déanta againn go mbíonn go leor daoine sa Tuaisceart ag breathnú ar TG4 tríd an aip mar nach bhfuil TG4 ar fáil go héasca trí Freeview. Le roinnt blianta anuas, tá mé ag caint le Ofcom agus DCMS ag iarraidh fáil amach an dtabharfaí stádas public service prominence do TG4. Táimid ag déanamh dul chun cinn faoi láthair ach is de réir a chéile a thiocfaidh sé.</p>
          <p eId="para_133">Má thiteann rudaí amach i gceart, d'fhéadfadh TG4 a bheith sa spás céanna is atá BBC ALBA nó S4C, is é sin, sa chéad deich n-uimhir ar Freeview. Táimid ag iarraidh uimhir a hocht a bhaint amach.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_38">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_134">Tá an méid a bhí á rá ag Alan Esslemont faoi Freeview spéisiúil. Go n-éirí leis an gcainéal chomh tapa agus is féidir. Tá borradh ag teacht ar an nGaeilge bliain i ndiaidh bliana ó Thuaidh de, ach go háirithe i measc iad siúd atá ag freastal ar Ghaelscoileanna agus ar Ghaelcholáistí. Tá fás thar cuimse thar na blianta sa réimse sin toisc go bhfuil “Cúla4”, a bheadh mar sheirbhís ann féin tá súil againn. Tá gá leis an tseirbhís sin ó thaobh na bpáistí sin de. Bhíomar ar thuras coicís nó trí seachtain ó shin ar cheantar Charn Tóchair. Bhí sé go hiontach an fás sin a fheiceáil i gceantar iargúlta tuaithe agus an méid is féidir a dhéanamh nuair atá na tacaíochtaí ag an bpobal. Is tacaíocht í na meáin shóisialta agus na meáin chumarsáide eile dóibh siúd atá i gceantair mar sin más féidir leis an bpobal teacht orthu.</p>
          <p eId="para_135"> Más rud é go bhfuil aon chuidiú in aon chor arbh fhéidir linn mar choiste a thabhairt chun cuidiú leis an gcainéal, beimid sásta obair leis, le preabadh a dhéanamh, nó pé rud is gá chun a mholadh do Ofcom a dhéanamh mar ba chóir.</p>
          <p eId="para_136"> Ó thaobh na gceisteanna atá agamsa, baineann siad leis an méid atá curtha os ár gcomhair inniu agus is í sin aighneacht réamhbhuiséid. Cad é go díreach an tsuim airgid nó an maoiniú poiblí a thagann ón Stát go dtí TG4 faoi láthair? Tá an cainéal ag lorg méadú ar an méid atá ann faoi láthair agus luaitear an difríocht atá ann maidir le céatadán idir TG4 agus an méid atá ar fáil san Bhreatain Bheag agus i dTír na mBascach. Ó thaobh an tsuim airgid de, ámh, céard í an tsuim airgid atá i gceist.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_39">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_137">Sa straitéis ina iomláine, nuair a thosaíomar, bhíomar díreach ag fáil just os cionn €40 milliún. Bhíomar ag iarraidh é sin a dhúbailt taobh istigh de thrí nó ceithre bliana. Faoi láthair, táimid ag fáil €45 milliún agus thabharfadh an méid atá á iarraidh againn suas go dtí €53 milliún muid.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_40">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_138">An é sin don bhliain seo chugainn nó thar achar eile?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_41">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_139">Baineann sé sin leis an mbliain seo chugainn. Ansin, mar a deirim, ba mhaith linn dul suas go €80 milliún.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_42">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_140">Is é sin €8 milliún nó €9 milliún breise gach uile bhliain go dtí go sroicheann an cainéal an sprioc sin.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_43">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_141">Is é sin atá sa straitéis agus tá sé céimnithe agus oibrithe amach. Ní fiú €40 milliún breise a thabhairt in aon bhliain amháin. Tá sé oibrithe amach, mar sin, gur féidir linn daoine nó dáileadh a thabhairt isteach agus an rud a mhéadú gach uile bhliain.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_44">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_142">Tá fíorbheagán eagras in ann na milliúin phuint breise a chaitheamh i dtréimhse amháin agus is annamh a bhíonn sé amhlaidh. Thógadh sé sin tamall de bhlianta an €80 milliún sin a shroicheadh.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_45">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_143">Tá sé tábhachtach go bhfuil dul chun cinn suntasach le feiceáil in áit dhíreach agus le hincrimintí. Tugann sé comhartha do dhaoine gur fiú an rud atá ar bun acu a athrú agus dul i dtreo na Gaeilge. Tá sé sin an-tábhachtach.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_46">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_144">Dóibh siúd atá ag éisteacht, déanaim an chomparáid go bhfaigheann dTír na mBascach €90 milliún gach uile bhliain. Glacaim go mbeadh fás air sin. Faoin am a shroichfidh TG4 €80 milliún, beidh an cainéal sin i dTír na mBascach ar €100 milliún nó sa bhreis air sin.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_47">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_145">Bhí sé an-suimiúil mar i mbliana fuaireamar €40.2 milliún. Rinne Rialtas na Breataine léirmheas iomlán ar S4C agus thug an rialtas sin £7.5 milliún breise dó-----</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_48">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_146">An puint a bhí i gceist leis sin?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_49">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_147">-----móide boilsciú a bheidh suntasach. Is puint a bhí i gceist leis.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_50">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_148">Tá na stáisiúin teilifíse ar a bhfuilimid ag déanamh comparáid fós ag fás. Táimid ag fás agus bhí sé go maith go raibh an t-airgead breise ann anuraidh.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_51">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_149">Ta an bhearna ag méadú.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_52">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_150">Is gá dúinn catch-up a dhéanamh agus tá an straitéis atá ann agus an leagan amach atá curtha faoinár mbráid inniu spéisiúil. Tá tuiscint ann gur féidir fás a dhéanamh diaidh ar ndiaidh agus go mbeidh gá leis an cineál infheistithe breise seo gach uile bhliain chun na féidearthachtaí, na samplaí agus an straitéis atá leagtha síos a shroicheadh.</p>
          <p eId="para_151"> Luaigh an Teachta Calleary an tseirbhís nuachta seo. Sa straitéis, tá méid áirithe de €800,000 sa bhreis le caitheamh ar sheirbhísí nuachta agus faisnéise. Táim ag iarraidh teacht ar an bhfigiúr cruinn sna cáipéisí. Glacaim arís, toisc go bhfuil sé seo ag tarlú thar thréimhse bliana, go mbeadh an méid céanna ag teastáil gach uile bhliain chun fás a dhéanamh agus go mbeimis in ann seirbhís nuachta den scoth a chur ar fáil.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_53">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_152">Níl anseo ach tús. Beidh duine le cur i gceannas ar an rud agus roinnt daoine a fhostú go réigiúnach le tús a chur leis an obair atá ar bun go digiteach. Ina dhiaidh sin bheimis ag súil go mbeimis ag fás. Arís, má dhéantar comparáid idir acmhainní nuachta Béarla RTÉ agus acmhainn nuachta Gaeilge, tá bearna an-mhór idir an dá chuid.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_54">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_153">Maidir le hacmhainní, mar a dúirt Alan Esslemont níos luaithe, tá níos lú de 10% de turnover RTÉ ag TG4. Nuair a bhíomar ag plé Acht na dTeangacha Oifigiúla (Leasú) 2021 - tá sé rite anois - is é ceann de na rudaí a d'éirigh linn a chur ina luí ar an Aire Stáit agus atá san Acht anois ná foráil faoin gcéatadán caiteachais nó fógraíochta. Glacaim go bhfuil TG4 cosúil le gach uile mheán cumarsáide, clóite nó craolacháin, agus go bhfuil siad ag féachaint conas ar féidir leis an sciar den airgid sin nach dtéann chuige faoi láthair a tharraingt ina threo.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_55">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_154">Faoi láthair, táimid ag plé leis an ngné sin faoi láthair agus ag breathnú air sin.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_56">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_155">Go n-éirí an t-ádh le TG4 leis sin le go mbeidh siad in ann a chur ina luí ar na comhlachtaí Stáit ar fad atá amuigh ansin go bhfuil gá, ní hamháin leis an airgead a chaitheamh trí fhógraíocht i nGaeilge, ach freisin, chun cuidiú leis na heagrais atá ag foilsiú nó ag craoladh trí Ghaeilge ar an gcéad dul síos. Is buntáiste breise atá ag na heagrais Bhéarla anseo. Is é seo an tuairimíocht a bhí ann nuair a bhí sé seo á chur chun cinn.</p>
          <p eId="para_156"> Tá ceisteanna eile agam. Baineann ceann amháin le “Cúla4”. Rinne TG4 éacht le linn na paindéime Covid-19 agus bhí moladh den scoth tuillte ag an gcainéal as an tslí a d'éirigh leis teacht tríd agus, go háirithe, maidir leis an bhfoireann. Ní raibh a fhios ag éinne céard a bhí ag tarlú ach fós féin d'éirigh le TG4 cuibheasach tapa cláir a chur ar fáil do scoileanna agus do pháistí a bhí gafa sa bhaile, gan aon rud eile le déanamh acu in amanna. Fós féin, bhí TG4 in ann díriú isteach ar chláir nua agus a leithéid. Tá sé go maith gurbh ann dó.</p>
          <p eId="para_157"> Maidir leis an straitéis do chláir dhifriúla, an féidir le Alan Esslemont cur leis an gcaint faoi céard atá i gceist le Cúla4, go háirithe?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_57">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:00:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_158">Cinnte. I spásanna nach rabhamar ag déanamh a shamhail den infheistíocht atá leagtha amach anseo, ní rabhamar ag déanamh cláir a choimisiúnú. Bhíomar ag ceannach cláir agus ag déanamh iad a dhúbail agus bhain sé sin le beagnach gach rud. Le cúig bliana anuas, táimid ag déanamh i bhfad níos mó infheistíochta ach tá i bhfad níos mó le déanamh fós.</p>
          <p eId="para_159">Má bhreathnaítear go háirithe ar na cláir atá ag S4C, tá sé an-láidir sa réimse seo. Tá sobaldráma acu do dhaoine óga. Ní hamháin go bhfuil sobaldráma aige do dhaoine fásta ach tá ceann aige do dhaoine óga fosta. Tá i bhfad níos mó le déanamh againne i réimse na drámaíochta le haghaidh daoine óga. Níl aon dabht ach go bhfuil sé sin costasach ach caithfimid rudaí a chur ar comhchaighdeán le rudaí i mBéarla.</p>
          <p eId="para_160"> Luaigh mé cheanna an language shift atá ag leanúint leis. Is í an fhadhb a bhaineann leis an nGaeilge ná go bhféadfaí a rá nach bhfuil ach méid áirithe daoine ag labhairt na Gaeilge agus, dá bharr, nach dtabharfaimid ach méid áirithe beag i leith na Gaeilge. Ach tá an cur chuige sin ag brú na Gaeilge ar ais agus ar ais arís mar theanga. Má theastaíonn ón Stát go mbeidh an Ghaeilge láidir agus beo mar theanga labhartha, caithfidh sé infheistíocht a dhéanamh mar a tharla leis na Bascaigh. Tá siadsan ag déanamh infheistíocht ar cóimheas 50%-50% leis an Spáinnis cé go bhfuil i bhfad níos mó daoine ag labhairt na Spáinnise i dTír na mBascach. Dúirt siadsan go bhfuil siad ag cur leath de na hacmhainní isteach go dtí an mBascais. Thuig na húdaráis ansin go bhfuil gá le gníomh agus feictear domsa nach bhfuil sé sin, i ndáiríre, tuigthe in Éirinn fós. Deirtear, well actually, níl ach fíorbheagán daoine ag labhairt na Gaeilge agus cuirfimid fíorbheagán airgid i dtreo na teanga dá réir. Má leantar leis an straitéis sin, is ag cúlú a bheidh an Ghaeilge.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_58">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_161">Is é rud a luaigh Alan Esslemont agus a chonaic mé féin le bliain anuas ná an t-athrú ó thaobh coimisiúnaithe agus an obair le Cine4. Chonaic mé “An Cailín Ciúin”, “Foscadh” agus “Arracht” ar an scáileán i Ráth Maonais, áit nach shílfí. Bhí an phictiúrlann lán go doras, áfach, aon uair a chuaigh mé ann.</p>
          <p eId="para_162"> Ar dtús, le ceann amháin díobh, ní raibh ach 22 duine ann ach ba é sin an méid suíochán a bhí ann. An chéad uair eile, chuamar go dtí “Foscadh” i gceann de na háiteanna is mó agus measaim go raibh 80 suíochán ann agus bhí sé leath lán. Leanamar ansin agus chuamar go dtí “An Cailín Ciúin”. Bhí 120 duine ann agus bhí an phictiúrlann lán go doras. Is léiriú domsa é sin faoin bpointe gur tharla sé seo le linn Covid-19, go raibh daoine beagáinín níos cúramaí faoi thaisteal a dhéanamh, agus go bhfuil ag éirí leis an earnáil sin. Is trí scannán go hiomlán difriúil iad siúd. Tá a fhios agam go bhfuil cinn eile ar an mbealach agus an bhféadfadh Alan Esslemont a insint dúinn conas atá ag éirí leis an earnáil agus céard is gá a tharlú le go leanfaidh sé mar sin amach anseo?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_59">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_163">Is scéim í sin ar aontaíomar leis an Film Board-An Bord Scannán ag an am agus le hÚdarás Craolacháin na hÉireann, BAI. Táimid, BAI agus Fís Éireann ag déanamh infheistíochta ansin. Gach bliain déanaimid forbairt ar cheithre nó ar chúig de smaointe. Cuirimid thart ar €30,000 isteach chun an scenario agus an scéal a fhorbairt. Roghnaímid an péire is fearr agus cuirimid isteach ansin chun léiriúcháin iad. Beimid ag léiriú péire, is iad sin dhá scannán i nGaeilge, gach bliain go ceann i bhfad. Is é sin fad is go mbeidh an chomhpháirtíocht sin ag fanacht le chéile.</p>
          <p eId="para_164"> Is é an rud is suntasaí domsa ná go léiríonn sé an tallann. Cuirrimid an-bhéim ar an gcruthaitheacht atá ag tarlú trí Ghaeilge. San am atá caite, bhí roinnt rudaí feicthe agamsa, rudaí a scríobhadh i mBéarla agus a aistríodh go Gaeilge. Mar chuid den scéim seo, chuireamar an bhéim ar an nGaeilge a bheith mar bhunábhar ó thaobh na scríbhneoireachta de agus, go háirithe, don chuid is mó de na daoine atá ag plé leis an scannán.</p>
          <p eId="para_165"> Mar gheall air sin, is léir go bhfuil tallann den scoth anois ag feidhmiú trí Ghaeilge.</p>
          <p eId="para_166"> Mar gheall air sin fós, tá ag éirí le Cine4 agus tá tallann nua ag iarraidh teacht isteach do shaol theilifís na Gaeilge den chéad uair le píosa anois.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_60">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_167">As an airgead breise atá á lorg ag TG4, cé mhéad den sciar sin a bheidh ag dul sa treo sin nó an bhfuil an t-airgead sin ann leis féin?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_61">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_168">Tá sé ann sa €45 milliún atá againn faoi láthair. Tá a dhóthain againn le Cine4 a choinneáil ag imeacht ach níl a dhóthain againn le sraitheanna nua drámaíochta a dhéanamh. Tá sé sin san airgead nua. Ó thaobh Cine4 de, tá airgead againn leis é a choinneáil ag imeacht. Tá an buiséad de €1.2 milliún go €1.3 milliún sách beag le haghaidh scannáin agus b'fhéidir, lá éigin, go ndéanfaimid blockbuster i nGaeilge ach níl an lá sin linn go fóill.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_62">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_169">Go fóill, ar aon nós. Glaoim ar an Teachta Calleary anois.</p>
        </speech>
        <speech by="#DaraCalleary" eId="spk_63">
          <from>Deputy Dara Calleary<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_170">Maidir leis an scannán “An Cailín Ciúin” a thagair an Cathaoirleach dó ansin agus a chuir TG4 le chéile, bhí sé sin go hiontach. Gabhaim mo buíochas freisin leis an gcur i láthair de dhrámaí atá an-mhaith. Cad é an rud difriúil sin agus an fáth go raibh sé chomh hiontach sin agus chomh mór is a bhí sé? Cad é an X factor sin?</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_64">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_171">Má bhreathnaítear ar na scannáin ar fad atá déanta, tá siad ar fad ar ardchaighdeán. Maidir leis an gceann a luaigh an Teachta ansin, bhí go leor a bhí difriúil faoi agus bhí sé suimiúil gur sa Ghearmáin i dtosach a bhfuair sé duais mhór idirnáisiúnta. Baineadh stangadh as daoine ansin in Éirinn agus, chomh luath agus chonaic siad an scannán, bhí a fhios acu go raibh fiúntas ann. Tá sé feicthe trí huaire agam. Den chéad uair bhí mé ag caoineadh. Den dara huair, dúirt mé liom féin go raibh an plota oibrithe amach agam. Den tríú huair, bhí mé ag caoineadh arís mar go bhfuil sé chomh láidir mar scannán agus, go háirithe, mar go bhfuil an cailín beag a rinne an príomhpháirt, Catherine Clinch, thar cionn.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_65">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_172">Tá an trí scannán a luaigh mé go hiomlán difriúil. Tá féitheanna iomlána difriúla iontu agus tá siad ag déileáil le téamaí nach bhfacthas trí Ghaeilge cheana.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_66">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_173">Táim chomh sásta as an éagsúlacht sin. B'fhéidir gur cheap daoine go mbeadh siad ar fad mar a chéile ach tá siad ar fad an-difriúil.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_67">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_174">Fágtar ag smaoineamh tú ina ndiaidh.</p>
        </speech>
        <speech by="#DaraCalleary" eId="spk_68">
          <from>Deputy Dara Calleary<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_175">Aontaím leis sin.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_69">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_176">Féach ar an scannán “Foscadh”. Is ceann eile é a fhágann ag smaoineamh tú freisin. Tá an teachtaireacht spéisiúil mar scannán ann féin i mBéarla nó i nGaeilge agus, sa chás seo, tá sé i nGaeilge. Is léiriú é sin don domhan Béarla gur féidir leis an nGaeilge a bheith ar comhscála le rud ar bith.</p>
        </speech>
        <speech by="#" eId="spk_70">
          <from> Mr. Alan Esslemont<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_177">Bhí ceangal riamh idir an Ghaeilge agus scéalaíocht agus sílim go léiríonn Cine4 é sin.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_71">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_178">Molaim foireann TG4 ar fad as an méid sin. Is é sin an méid atá agam ó thaobh ceisteanna de. Ní fheicim go bhfuil an Teachta Ó Muineacháin nó an Seanadóir Kyne ag iarraidh ceist a chur, cé go bhfuil siad ar líne go fóill.</p>
          <p eId="para_179"> Mura bhfuil aon rud eile le rá againn, táimid chun cuairt a thabhairt ar TG4 an tseachtain seo chugainn agus beimid ag féachaint mar choiste ar chéard a tharlaíonn ar an talamh i TG4. Tá an Teachta Calleary chun a bheith ina pháirt walk-on in “Ros na Rún”. Cuirfear deireadh leis ansin cosúil le mar a rinneadh le “Neighbours”. Ag magadh atáim.</p>
          <p eId="para_180"> Tá an seisiún seo críochnaithe agus ba mhaith liom mo bhuíochas a ghabháil le Alan Esslemont as an gcur i láthair a rinne sé. Táimid ag tnúth go n-éireoidh go maith leis an aighneacht seo aige, níos fearr ná mar atá á lorg aige, agus go mbeidh TG4, ní hamháin slán, ach ag cur leis an tseoid atá ann. Táimid ag súil freisin go bhfaighidh TG4 an t-aitheantas ceart ar an obair atá déanta ag an bhfoireann ann go dtí seo agus ar an obair, go háirithe le dhá bhliain nó beagnach trí bliana anuas. Ba chóir go dtabharfadh an tAire Airgeadais éisteacht cheart agus airgead ceart do TG4 ina dhiaidh sin, agus ní hamháin i mbliana. Tugadh an t-airgead sin anuraidh ach ba cheart go dtabharfaí an t-airgead sin amach anseo le go leanfaidh an fás i TG4 ar aghaidh go dtí go mbeidh leibhéal airgid Thír na mBascach sroichte aige. Is 50%-50% an cóimheas ceart i mo thuairim féin. Ní dhéanfaidh an coiste seo an cinneadh sin. Tacóidh mé leis le-----</p>
        </speech>
        <speech by="#DaraCalleary" eId="spk_72">
          <from>Deputy Dara Calleary<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_181">Beidh sé níos mó ná 40% agus níos faide fós.</p>
        </speech>
        <speech by="#AengusOSnodaighSF" eId="spk_73">
          <from> Chairman<recordedTime time="2022-07-06T16:10:00+01:00"/></from>
          <p eId="para_182">-----go mbeidh airgead cuí ann chun an obair atá leagtha síos ag an straitéis a chur i gcrích. Ní figiúr é sin atá bainte as barr mo chloiginn atá ann.</p>
          <p eId="para_183">Tá sé leagtha síos go díreach agus go sonrach, dóibh siúd atá spéis acu ann, san aighneacht atá ar líne mar chuid de thaifead an choiste.</p>
        </speech>
        <summary eId="sum_6"> Cuireadh an comhchoiste ar athló ar 4.21 p.m. go dtí 1.30 p.m., Dé Céadaoin, an 13 Iúil 2022.</summary>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
